<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog Martina Jandy</title>
    <link>http://www.martinjanda.com/index.xml</link>
    <description>Recent content on Blog Martina Jandy</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>cz-cs</language>
    <lastBuildDate>Thu, 02 Feb 2017 17:45:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://www.martinjanda.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Dropbox paper - týmové poznámky jinak</title>
      <link>http://www.martinjanda.com/blog/dropbox-paper/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Feb 2017 17:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.martinjanda.com/blog/dropbox-paper/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Dropbox Paper je svěží přístup k řízení projektů a vytváření a sdílení týmových poznámek. A může posloužit i jako nástroj na osobní poznámky místo Evernotu. V&amp;nbsp;dnešním článku shrnu zkušenosti z&amp;nbsp;3 měsíčního testu této služby.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na začátku byl produkt zvaný &lt;a href=&#34;https://hackpad.com/&#34;&gt;Hackpad&lt;/a&gt;. Zajímavý produkt pro sdílené poznámky s&amp;nbsp;mnoha skvělými nápady. Pak přišel Dropbox a Hackpad koupil. A narozdíl od jiných služeb, které koupil a spíš zabil, Hackpad se mu povedlo přetvořit ve službu, o které ještě uslišíme - &lt;a href=&#34;https://www.dropbox.com/paper&#34;&gt;Dropbox Paper&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Princip Paperu je  jednoduchý: máme stránku a na tu pojďme dát všechny důležité informace, úkoly a soubory. Nástroj je velmi jednoduchý a intuitivní, ale  i po týdnu používání budete objevovat další nové vychytávky a funkce.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&#34;720&#34; height=&#34;500&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/XDXgXQFEF3M&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&#34;struktura-dokumentu&#34;&gt;Struktura dokumentu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dokument je základní stavební kámen Paperu. U něj definujete sdílení se spolupracovníky nebo třeba veřejný přístup pro čtení. Každý dokument má svou historii, kterou si můžete zpětně prohlédnout. Obsah se skládá z&amp;nbsp;bloků - text, tabulka, kód se zvýrazněnou syntaxí, obrázky nebo odkaz na soubory uložené v&amp;nbsp;Dropboxu. Dokument si organizujete pomocí nadpisů 3 úrovní, které vám vykouzlí přehledný klikací obsah po levé straně okna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jednotlivé bloky obsahu jsou dobře promyšlené. Blok kódu detekuje jazyk kódu a vybere vhodnou syntaxi. Editor tabulek je asi nejlépe udělaný z&amp;nbsp;nástrojů co jsem v&amp;nbsp;on-line editorech zatím viděl. Galerie obrázků formou posuvných náhledů je taky použitelná.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Každý blok nebo odstavec textu je možné komentovat. Komentáře samotné se přehledně zobrazují po pravé stránce obsahu dokumentu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;editor&#34;&gt;Editor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Středobodem Dropbox Paperu je rozhodně editor, a proto si s&amp;nbsp;ním autoři projektu opravdu vyhráli. Pro vkládání textu můžete využít klávesové zkratky, popup menu nebo můj preferovaný způsob - markdown syntaxi, která se in-line proměňuje na naformátovaný obsah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Možnosti formátování jsou záměrně omezeny na 1 font, 3 úrovně nadpisu, tučné písmo&amp;hellip; prostě základ. Žádný formátovací divoký západ jako ve Wordu nebo v&amp;nbsp;Evernotu se nekoná.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Užitečnou funkcí je možnost vkládat checkboxy úkolů. To z&amp;nbsp;Paperu dělá docela slušný nástroj na projektové řízení. Dokonce můžete jednotlivé úkoly přiřazovat kolegům pomocí zavináčové anotace.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Všechny víše uvedené vlastnosti dělají z&amp;nbsp;Paperu dobrý poznámkovač. Co z&amp;nbsp;něj však dělá vynikající nástroj pro spolupráci více lidí je online editace. Jednoduše vidíte co zrovna kolegové píšou - jak přibývá obsah. Podobně dobře to funguje snad jen u Google Docs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notifikace vás obstojně informují o změnách, když vás někdo zmíní nebo vás pozve ke sdílenému dokumentu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nedostatky&#34;&gt;Nedostatky&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Je vidět, že Dropbox na produktu usilovně pracuje a během doby, kdy jsem produkt zkoušel, rychle odstraňovaly bugy, které se objevily. Samotnému on-line produktu asi nelze moc co vytknout. Důvodem je i to, že Paper jde vlastní cestou ve stopách Hackpadu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dropbox Paper existuje i jako aplikace pro Android a iOS. Bohužel jde spíš o wrapper samotné web aplikace. Chybí offline uložené dokumenty a práce s&amp;nbsp;nimi. Osobně mi chybí i desktop aplikace pro práci offline. Integrace dokumentů z&amp;nbsp;Dropboxu zatím taky není nejlepší. Je škoda, že samotné dokumenty nejsou přístupné jako markdown dokumenty přímo v&amp;nbsp;Dropboxu. To by offline přístup řešilo velmi elegantně. Dropbox zatím neoznámil jak bude nastavená cenová politika.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;dropbox-je-lepší-řešení-pro-týmy-než-evernote&#34;&gt;Dropbox je lepší řešení pro týmy než Evernote&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Osobně se mi líbil už původní nástroj Hackpad. Měl plno much a UI nebylo tak dotažené. Dropboxu se koncept nástroje pro týmovou spolupráci nad dokumenty povedl dotáhnout a představil produkt, který je trochu jiný, než konkurence. Ano, chybí off-line aplikace, hodil by se plugin do prohlížečů pro rychlé poznámky a integrace s&amp;nbsp;Dropboxem je nedokonalá, ale zajímavých a &amp;ldquo;nových&amp;rdquo; nápadů je v&amp;nbsp;produktu víc než dost.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dropbox Paper se snaží být jiným řešením pro organizaci týmu. Narozdíl od stovek klonů Basecampu na to jde jinou cestou. Jedná se o koncept, o který se snažil Evernote, ale nikdy se mu to nepovedlo dotáhnout. Paper bych doporučil jako alternativu pro Evernote pro&amp;nbsp;menší týmy, kteří si neorganizují práci pomocí Scrumu nebo jiných projektových metodik. Rovněž jde o dobrý osobní poznámkový blok pro&amp;nbsp;lidi, kteří jsou většinu času on-line.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TV včera, dnes a zítra</title>
      <link>http://www.martinjanda.com/blog/tv-vcera-dnes-a-zitra/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jan 2017 15:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.martinjanda.com/blog/tv-vcera-dnes-a-zitra/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Televize ve své klasické podobě je už pomalu za zenitem. Je však bez diskuze, že měla obrovský vliv na to jak dnes vnímáme svět. Dovolte mi krátkou úvahu na téma televize včera, dnes a zítra.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Článek původně vznikl pro &lt;a href=&#34;http://www.selfnet.cz/cs/magazin&#34;&gt;Selfnet magazín&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pravidelné televizní vysílání je tu s námi už přes 60 let - v roce 1953 začala vysílat Československá televize. I přes velkou pořizovací cenu a počáteční nedůvěru, si televizory rychle našli cestu do našich domácností a jejich počet i dnes roste. Podle ČSÚ vlastní televizi 96 % domácností a 30 % má více než jednu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Asi není těžké uhádnout proč si televize získala tak velkou oblibu. Filmy, seriály, živé přenosy, zprávy… televizor se stal zdrojem informací i zábavy.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;doba-analogová&#34;&gt;Doba analogová&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Prvních 40 let soužití s televizí vypadalo asi takto: rodiny, většinou společně, usedali k podvečerním zprávám a večernímu filmu. Důležitým aspektem bylo, že šlo vesměs o skupinovou zábavu. Divácký zážitek to byl spíš pasivní, protože kanál byl jeden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.martinjanda.com/doba-analogova.jpg&#34; alt=&#34;Doba analogová&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inovace byla pozvolná: v roce 1970 přibyl druhý kanál a v roce 1973 začalo pravidelné barevné vysílání. V roce 1993 odstartovala první soukromá televizní stanice Premiéra (dnešní Prima). Postupně se počet kanálů rozšířil a tím přibyla možnost vybrat si z větší a větší nabídky právě běžících pořadů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Videorekordér se u nás rozšířil v 90. letech a pro diváka to byl vlastně stroj času. Najednou tu byla možnost si nahrát pořad a podívat se na něj později v době, kdy se to hodilo divákovi. Tím vznikla možnost si částečně volit na co a kdy se dívat. Objevili se také videopůjčovny co by legální cesta k velké nabídce filmů za poloviční cenu než lístek do kina. A také ilegální cesta v podobě přehrávání VHS kazet navzájem.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;doba-digitální&#34;&gt;Doba digitální&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;V roce 2008 v Česku začal vysílat první digitální pozemní vysílač. Kompletní digitalizace byla dokončena v roce 2011.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pro koncového diváka nebyl přínos z počátku moc patrný: čistější obraz a elektronický programový průvodce, ale za cenu nového televizoru nebo dalšího zařízení tzv. settopboxu. Větší přínosy přicházely až postupně: další nové kanály a HD rozlišení obrazu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z pohledu nahrávání žádná větší inovace. DVD nahradilo videorekordér a místo kazet mohl divák použít settopbox s interním HDD. Cena byla vysoká, takže si jej pořídilo mnohem méně lidí než původní videorekordér. Také byl v té době už rozšířený &amp;ldquo;nešvar&amp;rdquo;, který filmový průmysl změnil a mění od základu - získávání obsahu z Internetu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;doba-interaktivní&#34;&gt;Doba interaktivní&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Získávání a sledování video obsahu přes Internet změnilo televizi navždy. Internet se službami jako Youtube.com, Stream.cz, HBO Go, Netflix apod. ukončil zlatou éru klasických televizí, kabelovek a televizního vysílání. Není žádným tajemstvím, že v našich podmínkách většinou šlo o získání obsahu ilegálním způsobem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kromě formy se mění i přístup a zvyky. Místo pasivního čekání na pořad, přichází doba, kdy si diváci své pořady vybírají podle nálady nebo doporučení. Televize jako taková se stala víc individuální. Každý z rodiny může sledovat svůj pořad na své obrazovce, kdy se mu to hodí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doba interaktivní dohnala i televizní průmysl k evoluci a to na všech frontách. Například IPTV přidala především interaktivní možnosti. Kromě živého lineárního vysílání má divák možnost si pořad pozastavit, pustit od začátku nebo si z programového průvodce přehrát pořad, který byl vysílán živě před týdnem. Nabízí se možnosti jako hledání v programu nebo různé filmotéky alias on-line videopůjčovny. Každá dnes prodávaná televize je vlastně zároveň počítač s aplikacemi a přístupem na Internet.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;doba-multiscreenu&#34;&gt;Doba multiscreenu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Video obsah z Internetu umožňuje konzumaci na různých zařízení od telefonu přes tablet, pc a notebooky po samotné televize. &lt;strong&gt;Televize se stává  jen jednou z mnoha obrazovek&lt;/strong&gt;. Tento trend je jasně vidět z popularity zařízení typu Google Chromecast, Apple TV nebo Microsoft Wireless Display Adapter. Obsah jde jednoduše za vámi, jak se vám to hodí.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;závěr&#34;&gt;Závěr&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;V posledních dvou stoletích jsme zažili hned několik revolucí v oblasti informačních médií: noviny, rádio, televize a nakonec Internet. Každé z těchto médií ukradlo diváky svému předchůdci a tím ukončilo zlaté období daného média. Z pohledu televize je tím novým a schopnějším Internet. I starší media si však našli své místo a do dnešních dnů existují vedle sebe. Navíc se různě prolínají a kombinují a výsledkem je třeba radio přes Internet, IPTV, on-line vysílání apod.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stále budou existovat diváci, kteří si nechají namíchat zábavu od dramaturgů dané stanice. Živá televize dává smysl u sportovních přenosů a u živých zpráv. Vedle toho však vzniká velký prostor pro interaktivní přístup k pořadům, ať už přes Internet nebo přes IPTV na jakémkoliv zařízení. Vaše děti už dnes tráví víc času &amp;ldquo;na Internetu&amp;rdquo; než před televizí a trend je jednoznačný.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak jednoduše ušetřit čas a peníze na expedici pro e-shopy</title>
      <link>http://www.martinjanda.com/blog/jak-jednoduse-usetrit-cas-a-penize-na-expedici-pro-e-shopy/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2016 20:54:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.martinjanda.com/blog/jak-jednoduse-usetrit-cas-a-penize-na-expedici-pro-e-shopy/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Podle odhadů funguje v České republice kolem 37 tisíc e-shopů. To je na desetimilionový trh obrovské číslo. Není proto divu, že prakticky ve všech segmentech se odehrává &lt;strong&gt;tvrdý konkurenční boj&lt;/strong&gt;, který tlačí marže dolů. Klesající zisky pak nutí provozovatele obchodů snižovat náklady, především ty provozní. Oblíbeným způsobem úspor se v poslední době stává &lt;strong&gt;automatizace procesu expedice&lt;/strong&gt;. Co to obnáší a jaké jsou možnosti?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ruční-expedice-je-zdlouhavá-a-zbytečně-drahá&#34;&gt;Ruční expedice je zdlouhavá a zbytečně drahá&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Expedici objednávek ještě stále vyřizuje mnoho prodejců manuálně. Většina e-shopů dnes nabízí doručení několika dopravci a každý dopravce má vlastní rozhraní pro správu objednávek. Pracovníci expedice tak musejí &lt;strong&gt;přepínat mezi několika systémy a administrací e-shopu&lt;/strong&gt;, navíc veškerou agendu odbavují ručně, což dává &lt;strong&gt;prostor k chybám&lt;/strong&gt; z nepozornosti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Přínos automatizace je ve &lt;strong&gt;zrychlení celého procesu a v odstranění chyb&lt;/strong&gt;, což v důsledku vede k celkovým úsporám. &lt;strong&gt;Jak přesně automatizace funguje?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;jedno-rozhraní-pro-všechny-dopravce&#34;&gt;Jedno rozhraní pro všechny dopravce&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Všechny automatizační služby fungují na stejném principu: místo speciálního rozhraní pro každého dopravce (tedy pokaždé jiný účet a jiné rozložení prvků rozhraní) spravují pracovníci expedice &lt;strong&gt;veškeré zásilky z jednoho společného systému&lt;/strong&gt;, který eviduje všechny zásilky bez rozdílu dopravce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Díky napojení systémů dopravců přes API &lt;strong&gt;můžete z jednoho místa řídit celý proces expedice&lt;/strong&gt;: exportovat objednávky z e-shopu, přihlásit se do systému dopravce, objednat dopravu, hromadně vytisknout štítky a odeslat denní podání přepravci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E-shop se zahradní technikou &lt;a href=&#34;http://www.penzo.cz&#34;&gt;Penzo.cz&lt;/a&gt; například uvádí, že &lt;strong&gt;díky automatizaci snížil časovou náročnost expedice o 60 %&lt;/strong&gt;, přitom odešle o 30–50 balíků denně víc a to &lt;strong&gt;navzdory snížení počtu pracovníků z pěti na dva&lt;/strong&gt;. Navíc balíky odesílá ještě v den objednávky a chybovost klesla na nulu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Skladníci si vytisknou přes čárový kód na faktuře etiketu, hned ji lepí a balík zakládají do boxu dle přepravy. Administrátor se už nemusí zabývat exportem kontaktních adres do systémů přepravců a následně tiskem štítků,“ pochválil změnu k lepšímu jednatel e-shopu Jan Lukáč.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;jaká-je-v-česku-nabídka&#34;&gt;Jaká je v Česku nabídka?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Překvapivě pestrá, ale &lt;strong&gt;opravdu promyšlené služby jsou k dispozici pouze tři&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;balikonos.cz&#34;&gt;Balíkonoš.cz&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;balikomat.cz&#34;&gt;Balíkomat.cz&lt;/a&gt; a nově také &lt;a href=&#34;http://www.delibarry.com/cz/pro-firmy&#34;&gt;Delibarry&lt;/a&gt;. Jednotlivé služby se liší pouze v detailech, proto se zaměřím na posledně jmenovaného nováčka, který nabízí v zásadě to nejlepší z obou starších služeb.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;delibarry-com-sebevědomý-nováček-na-trhu&#34;&gt;Delibarry.com: Sebevědomý nováček na trhu&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.martinjanda.com/delibarry-logo-2.png&#34; alt=&#34;Delibarry&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Český startup, který loni zahájil provoz službou pro jednotlivce, nyní spouští platformu &lt;strong&gt;pro malé a střední e-shopy&lt;/strong&gt;. Aplikace pro správu zásilek je přehledná a dobře se s ní pracuje, její &lt;strong&gt;užívání je navíc zdarma&lt;/strong&gt;. Samozřejmostí je sledování zásilek (Track&amp;amp;Trace) a možnost &lt;strong&gt;snadného propojení s oblíbenými e-shopovými systémy&lt;/strong&gt; jak pomocí modulů, tak přes API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.martinjanda.com/delibarry-intuitivni-ovladani.png&#34; alt=&#34;Intuitivní ovládání v Delibarry aplikaci&#34; /&gt;
&lt;center&gt;Delibarry se intuitivně ovládá&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cena přepravy se řídí ceníkem &lt;a href=&#34;http://www.delibarry.com/cz/pro-firmy&#34;&gt;Delibarry&lt;/a&gt;, ale není to takový hendikep, jak by se mohlo zdát. Levná přeprava je jádrem jejich know-how, takže &lt;strong&gt;i základní cena je nižší&lt;/strong&gt;, než bývá obvyklé. K tomu navíc nabízejí &lt;strong&gt;slevy, které rostou automaticky&lt;/strong&gt; podle měsíčního obratu: od 2.000 Kč měsíčně činí sleva 10 % a &lt;strong&gt;postupně se může vyšplhat až k 80 %&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spolu se slevou také přibývají benefity – při obratu nad 10.000 Kč měsíčně má klient &lt;strong&gt;nárok na vlastní svozové místo&lt;/strong&gt; a zrychlené vyplácení dobírek, od 20.000 Kč má pak k dispozici prémiovou zákaznickou podporu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;S největším tahákem ale &lt;a href=&#34;http://www.delibarry.com/cz/pro-firmy&#34;&gt;Delibarry&lt;/a&gt; teprve přijdou. &lt;strong&gt;V září plánují spustit fullfilment&lt;/strong&gt;, čímž získají oproti konkurenci navrch, protože ta jej zatím nenabízí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Co to je fullfilment?&lt;/strong&gt; Jednoduše řečeno sklad, ve kterém vám za poplatek naskladní, uschovají a vyexpedují k zákazníkům vaše zboží. Vy tak nemusíte řešit nic víc než pravidelný poplatek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Více informací na &lt;a href=&#34;http://www.delibarry.com/cz/pro-firmy&#34;&gt;www.delibarry.com/cz/pro-firmy&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;úspora-s-přidanou-hodnotou&#34;&gt;Úspora s přidanou hodnotou&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ať už zvolíte jakoukoliv službu, uděláte dobře. Zavedení automatizace nejen snižuje provozní náklady, ale díky urychlení celého procesu &lt;strong&gt;vytváří konkurenční výhodu&lt;/strong&gt; – rychlejší doručení. A to se v době, kdy se e-shopy přetahují prakticky o každého zákazníka, hodí víc než kdy jindy.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zákon proti hazardu aneb konec svobodného Internetu?</title>
      <link>http://www.martinjanda.com/blog/zakon-proti-hazardu-aneb-konec-svobodneho-internetu/</link>
      <pubDate>Fri, 27 May 2016 12:19:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.martinjanda.com/blog/zakon-proti-hazardu-aneb-konec-svobodneho-internetu/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tak nám včera zabili svobodný Internet&lt;/strong&gt;. V zákonu proti hazardu se objevily paragrafy, které umožňují Ministerstvu Financí blokovat libovolné stránky, které nějaký nekvalifikovaný úředníček označí za “internetovou hazardní hru”.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;proč-mi-to-vadí&#34;&gt;Proč mi to vadí?&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Je to vůbec poprvé co vláda bude &lt;strong&gt;omezovat svobodu Internetu&lt;/strong&gt;. Sama tím popírá své Vládní usnesení č. 203 – Digitální Česko v 2.0: &amp;ldquo;ČR bude garantovat, že nebude blokovat komukoliv přístup k internetu, případně přístup ke konkrétním int. stránkám nebo on-line službám.”. Tím se dostáváme do společnosti států jako Čína, Rusko nebo Turecko. To je zase mezinárodní ostuda. A otevírají se tak dveře další cenzuře…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O zařazení stránek na listinu “seznam nepovolených internetových her” bude &lt;strong&gt;rozhodovat úředníček na MF&lt;/strong&gt;. Na základě jaké kvalifikace, vyšetřování a dokazování? Správně by měl takové rozhodnutí udělat soud podobně jako tomu je v případě dětské pornografie apod.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Blokování má provádět ISP. V zákonu se však neříká jak má &lt;strong&gt;blokování být realizované&lt;/strong&gt;. Pouze, že na to má 15 dní od zveřejnění adresy a že při nesplnění mu &lt;strong&gt;hrozí pokuta&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jakékoliv blokování jde obejít&lt;/strong&gt;. Má se zablokovat doménová adresa? Uživatel si může nastavit DNS ze zahraničí. Má se blokovat IP? Provozovatel webu může každých 5s měnit IP se službou. A kdo pak rozhodne o pokutě a o tom, že ISP dostatečně službu nezablokoval? Zase nějaký úředníček na MF?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Politici totálně ignorovali ohlasy odborné veřejnosti&lt;/strong&gt; (viz. seznam firem a organizací na webu &lt;a href=&#34;http://www.prichazicenzor.cz&#34;&gt;www.prichazicenzor.cz&lt;/a&gt;) a názor z oborového úřadu ČTÚ. Vidím v tom silné lobby loterijních společností a ukázku totální nekompetentnosti našich politiků. Záznam ze zasedání ukazuje, že páni politici o problematice mají povědomí horší než štamgasti ve vesnické hospodě.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Jak hlasovali naši oblíbení poslanci a senátoři můžete vidět zde:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.senat.cz/xqw/xervlet/pssenat/hlasy?G=16022&amp;amp;O=10&#34;&gt;Hlasování v senátu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?g=62886&#34;&gt;Hlasování v poslanecké sněmovně&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;co-dál&#34;&gt;Co dál?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Doufám, že v rámci &lt;a href=&#34;http://www.prichazicenzor.cz&#34;&gt;iniciativy Přichází cenzor&lt;/a&gt; se povede vytvořit žalobu na Ústavní soud a ten zákon zruší. Že by zákon zastavil prezident Zeman bych moc nečekal.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tablet vs. počítač: Jak se rozhodnout?</title>
      <link>http://www.martinjanda.com/blog/tablet-vs-pocitac-jak-se-rozhodnout/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jan 2016 06:45:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.martinjanda.com/blog/tablet-vs-pocitac-jak-se-rozhodnout/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Tablety jsou hitem posledních let. Na první pohled by se mohlo zdát, že klasickým počítačům i notebookům odzvonilo. Pokud právě řešíte otázku, zda si koupit tablet, nebo počítač, můžete využít naše krátké srovnání.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Článek vznikl pro &lt;a href=&#34;http://www.selfnet.cz/cs/magazin&#34;&gt;magazín Selfnet&lt;/a&gt; a byl určen pro širokou veřejnost.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;co-nabízí-tablety&#34;&gt;Co nabízí tablety&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tablety si našly cestu do našich domácností. Díky své přenosnosti, ceně a intuitivnímu ovládání se zdá, že tablety musí zákonitě nahradit domácí počítač v každé domácnosti. Surfování, Facebook, hraní her, komunikace s přáteli, čtení, sledování videa – jako nástroj na konzumaci obsahu obstojí tablet na výbornou. Většinu funkcí navíc zvládnou už levné tablety od dvou tisíc korun.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;podle-čeho-tedy-tablet-vybírat&#34;&gt;Podle čeho tedy tablet vybírat?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Z velké nabídky zařízení ve velikosti od šesti do třinácti palců zvolte podle toho, jak moc budete tablet používat na cestách. Domů se hodí větší displej pro lepší požitek z videí a her. Na cesty do školy nebo do práce je vhodnější kompaktnější model. Venku a na cestách nezapomeňte opatřit tablet ochranným obalem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co se týče softwarové výbavy, máte na výběr ze tří operačních systémů. iOS od Apple znamená vyšší pořizovací cenu, ale získáte odladěné prostředí s velkým výběrem placených aplikací. Po Androidu sáhněte především kvůli příznivější pořizovací ceně. I zde najdete nepřeberně placených i neplacených aplikací. Navíc pokud už používáte služby od Google, Android je posune na novou úroveň.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Za vyšší cenu, přibližně od deseti tisíc korun, lze pořídit tablety s operačním systémem Windows, který znáte z klasického počítače nebo notebooku. Ten je mezi tablety nejméně rozšířený. Hlavním důvodem je malá nabídka programů optimalizovaných pro dotykové ovládání. Nejznámější programy však bezpečně najdete.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nová generace s Windows 10 pak nabízí opravdový kompromis mezi tabletem a PC v podobě konvertibilního řešení: v ruce máte tablet, připojíte monitor, klávesnici a myš a máte PC. Jen pozor, tady se nevyplatí šetřit, aby zařízení mělo potřebný výkon na pohodlnou práci.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;pc-a-notebooky-práce-i-zábava-pro-náročnější&#34;&gt;PC a notebooky: Práce i zábava pro náročnější&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;U stolních počítačů a notebooků si můžete z operačních systémů vybírat mezi Windows a MacOS od Applu. Apple znamená opět vyšší cenu a intuitivní prostředí. Windows od Microsoftu na desktopu vede na plné čáře známým prostředím a nejširší nabídkou profesionálních programů. Za zmínku stojí i Linux zdarma, ale podmínkou je mít někoho znalého, kdo vám na začátku pomůže. Jasnou výhodou klasických počítačů je větší komfort při psaní a vlastně jakékoliv profesionální práci.  Asi těžko si představit, že grafik bude sázet časopis nebo účetní připravovat daňové přiznání na tabletu. Klasické PC zůstane i doménou náročnějších hráčů.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;počítače-vs-tablety&#34;&gt;Počítače vs. tablety&lt;/h3&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;
      Vlastnost
    &lt;/th&gt;

    &lt;th&gt;
      PC nebo laptop
    &lt;/th&gt;

    &lt;th&gt;
      Tablet
    &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;

  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;
      Cena
    &lt;/th&gt;

    &lt;td&gt;
      – dražší
    &lt;/td&gt;

    &lt;td&gt;
      + levnější
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;

  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;
      Ovládání
    &lt;/th&gt;

    &lt;td&gt;
      – složitější
    &lt;/td&gt;

    &lt;td&gt;
      + intuitivní
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;

  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;
      Hraní her
    &lt;/th&gt;

    &lt;td&gt;
      + náročnější hráči
    &lt;/td&gt;

    &lt;td&gt;
      + příležitostní hráči
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;

  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;
      Správa
    &lt;/th&gt;

    &lt;td&gt;
      – složitá
    &lt;/td&gt;

    &lt;td&gt;
      + snadná
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;

  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;
      Psaní textů
    &lt;/th&gt;

    &lt;td&gt;
      + vhodné
    &lt;/td&gt;

    &lt;td&gt;
      – nevhodné
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;

  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;
      Profesionální programy
    &lt;/th&gt;

    &lt;td&gt;
      + vhodné
    &lt;/td&gt;

    &lt;td&gt;
      – spíše výjimky
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;

  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;
      Výkon
    &lt;/th&gt;

    &lt;td&gt;
      + výkonné
    &lt;/td&gt;

    &lt;td&gt;
      – slabší
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h3 id=&#34;rada-na-závěr&#34;&gt;Rada na závěr&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Jak vám jistě z textu došlo, hlavní tedy je zamyslet se, kdo a k čemu bude primárně nové zařízení používat. Pokud si v tomto uděláte dopředu jasno, pak si jistě vyberete správně.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konečně ultimátní řešení pro vaše fotky - Fotky Google</title>
      <link>http://www.martinjanda.com/blog/konecne-ultimatni-reseni-pro-vase-fotky-fotky-google/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jan 2016 07:05:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.martinjanda.com/blog/konecne-ultimatni-reseni-pro-vase-fotky-fotky-google/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Focení je často ta snadnější a zábavnější část. Fotky z výletů nebo oslav pak musíte přebrat, upravit, zorganizovat, a pak slavně ukázat třeba Babičce, aby to celé mělo smysl. No jo, tak proč plno fotek stále máte ve foťáku, mobilu, na SD kartě a na disku? Služba Fotky Google vám s tím vším pomůže a umí toho mnohem víc.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;neomezeně-fotek-opravdu&#34;&gt;Neomezeně fotek, opravdu&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Google nabizí &lt;strong&gt;neomezené bezplatné úložiště&lt;/strong&gt;. Můžete tam nahrát celou svou sbírku fotek ze zaprášených CD a konečně je i někomu ukázat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Má to však drobný háček, protože neomezené uložiště platí jen pro nastavení, kdy se fotky upravují do rozlišení o „Vysoké kvalitě“ cca 16 Mpx, tedy zpět už nedostanete původní x desítek MB velký soubor z vaší zrcadlovky, ale jen jpg s kompresí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vyzkoušel jsem za vás, že je to stále dostatečné rozlišení pro tisk fotek a další práci. Plakát z toho už však asi neuděláte. Na takové ty rodinné fotky to však bohatě stačí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pro profíky&lt;/strong&gt;, co potřebují zachování fotek bez komprese, nabízí Google zdarma pouze 15GB místa. Můžete si však připlatit za 100 GB za 2 $/měsíc nebo 1TB za 10 $/měsíc. Pokud se vejdete do velikosti 1TB, tak možná raději zkuste &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/&#34; title=&#34;Skvělé webové uložiště pro vaše fotky s 1TB místem zdarma&#34;&gt;Flickr.com&lt;/a&gt;, protože tam dostanete 1TB rovnou zdarma. Budou vás však otravovat reklamy při prohlížení.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;jak-tam-ty-fotky-nahrát&#34;&gt;Jak tam ty fotky nahrát?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O fotky z mobilu nebo tabletu se nemusíte starat, protože se do Fotky Google nahrají sami. Stačí stáhnout aplikaci Fotky Google a nastavit automatickou zálohu. Můžete upřesnit, že se tak má dít pouze v době, kdy budete na wi-fi, ať si nevyboucháte datový tarif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z PC je možné využít utilitku Google Photos Backup, kterou nainstalujete, vyberte složky a na pozadí se fotky do cloudu nahrají.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zůstává i možnost nahrát fotky přes web. Stačí přetáhnout i více souborů do prohlížeče a chvilku počkat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Google za vás najde duplicitní fotky a smaže je. Hodí se při nahrávání fotek z více archívů apod.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;základní-ovládání-aplikace&#34;&gt;Základní ovládání aplikace&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Základní organizace fotek je podle data pořízení fotky. Samozřejmě si můžete vytvářet vlastní pojmenované sbírky a ty třeba sdílet dál. Sdílet můžete s lidmi, co mají Google účet (Gmail, Google+) nebo lze sdílet i speciálním odkazem, který později můžete zase zrušit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aplikace se snadno používá a její ovládání zvládne i Babička, které pošlete odkaz na fotky z dovolené.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Skvěle funguje hledání ve fotkách. &lt;strong&gt;Prostě napíšete „loď“ a Google vám zobrazí vaše fotky s různými loďkami&lt;/strong&gt;. Můžete také zkusit zadat třeba barvu „oranžová“. Funguje skvěle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pokud máte povolené rozpoznávání obličeje, lze dohledat fotky podle osoby. A jestli vaše fotky obohacujete o GPS souřadnice, dá se hledat také podle místa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fotky lze také znovu stáhnout nebo si je nechat zpřístupnit přes Disk Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dokonce i mazání fotek je vyřešené chytře – po smazání zůstanou v koši 60 dnů ještě dostupné.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;editace-automatické-vylepšování-a-asistent&#34;&gt;Editace, automatické vylepšování a Asistent&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Služba nabízí základní editační funkce, ořez a filtry. A samozřejmě funkci „automaticky“, kterou použijete nejčastěji, protože prostě funguje skvěle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Další chytrá funkce je &lt;strong&gt;Asistant&lt;/strong&gt;. Ten vám připraví animace, úpravy filtrem nebo třeba složené fotky. Vy už jen potvrdíte, jestli se vám to líbí nebo ne.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;použitelné-i-pro-vaše-videa&#34;&gt;Použitelné i pro vaše videa&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Osobně to moc nevyužívám, ale služba dobře funguje i pro videa. Je to asi nejsnadnější způsob, jak video z mobilu dostat na Internet. Tady nějaké pokročilé nástroje na editaci nebo i sestříhání chybí.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;shrnutí&#34;&gt;Shrnutí&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Za mě jsou Fotky Google ultimátní řešení pro naše fotky. Je dobře, že to Google vyčlenil z Google+ jako samostatnou službu. Jen doufám, že nenapadne Google do tarifu zdarma přidávat reklamy.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Vhodné pro&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;

    &lt;td&gt;
      hobby a rodinné fotografy
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;

  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Nevhodné pro&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;

    &lt;td&gt;
      Profi fotografy
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;

  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Výhody&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;

    &lt;td&gt;
      neomezené uložiště, hledání, úpravy a možnosti sdílení
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;

  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Nevýhody&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;

    &lt;td&gt;
      –
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;

  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Jazyk&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;

    &lt;td&gt;
      Čeština a spousta dalších
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;

  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Cena&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;

    &lt;td&gt;
      Zdarma
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;

  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Alternativy&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;

    &lt;td&gt;
      &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/&#34;
            title=&#34;Skvělé webové uložiště pro vaše fotky s 1TB místem zdarma&#34;&gt;Flickr.com&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.dropbox.com&#34;
            title=&#34;Dropbox webové úložiště nejen pro vaše fotky&#34;&gt;Dropbox&lt;/a&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Služebník - trochu jiná kniha o leadershipu</title>
      <link>http://www.martinjanda.com/blog/sluzebnik-trochu-jina-kniha-o-leadershipu/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jul 2014 16:01:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.martinjanda.com/blog/sluzebnik-trochu-jina-kniha-o-leadershipu/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Hlavní téma knihy: Servant leadership, bych popsal jako lidštější a dlouhodobě udržitelnější princip vedení lidí. Kniha &lt;a href=&#34;http://www.baroquepartners.cz/eshop/detail/26-james-c-hunter-sluzebnik/&#34;&gt;Služebník: prostý příběh o leadershipu od Jamese C. Huntera&lt;/a&gt; popisuje jak být leaderem z autority, nikoliv z moci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prostě další byznys a self-help kniha, říkal jsem si. Název mě však zaujal. Je z toho cítit styl alá Covey nebo Hyrum Smith. Vyhrála zvědavost a jedna ze základních potřeb: zlepšovat se. Třeba mi kniha přinese nějakou novou myšlenku nebo nový pohled.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.martinjanda.com/kniha-sluzebnik.jpg&#34; alt=&#34;Obálka knihy Služebník&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;John Daily je na pokraji vyhoření z práce a rozpadá se mu manželství. Souhlasí s týdenní dovolenou a účastí na nezvyklém semináři v mnišském klášteře.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak asi tušíte, obsah je podaný formou příběhu. To má své klady i zápory. Díky vyprávění se kniha lépe čte a některé myšlenky jsem si snadněji zapamatoval. Na druhou stranu jsou samotné postavy velmi účelové a o příběhu se vlastně moc mluvit nedá. Hlavní myšlenky jsou předávané formou rozhovorů účastníků kurzu a kněze učitele. Celé to má náboženský podtón, což mě jako neznaboha míjí a bylo to pro mě spíš na škodu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Přesto je kniha plná postřehů, které stojí za to. Stručně shrnu pár myšlenek, které mě zaujali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Byznys je o vztazích&lt;/strong&gt;. Abyste měli prosperující byznys, musíte mít dobré vztahy se zaměstnanci, zákazníky i dodavateli. Bez toho žádný byznys není. Pokud nejste schopni uspokojit potřeby zákazníků, brzo to udělá někdo za vás. Pokud nejste schopni uspokojit potřeby zaměstnanců, ti lepší brzo odejdou a ti horší zůstanou snad jen kvůli penězům.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leadership&lt;/strong&gt; v pojetí autora není o řízení z pozice moci a nadřazenosti. Je to o dlouhodobém budování vlivu z pozice autority. Mocí lze sice dosáhnout výsledků, ale trpí tím vztahy, důvěra a spolupráce. Pokud má být spolupráce dlouhodobá, musí být založená na pevnějších základech.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Firemní poslání mohou být užitečná, ale nesmíme zapomínat, že lidé jdou více za lídrem než nějakým firemním posláním. Když už jednou lídra následují, půjdou za ním, ať má poslání jakékoliv.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Základem je naplňování potřeb ostatních – sloužit jim. Sloužit zde však neznamená otročit. Otroci dělají to, co ostatní chtějí. Leader to, co ostatní potřebují. Každý má sice odlišné potřeby, ale přece jen tu je několik obecných:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;důstojné chování a respekt,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mít možnost přispět a podílet se na úspěchu společnosti,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;důvěra.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Naštěstí to není o povaze člověka, ale o chování, které se dá naučit a změnit k lepšímu.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kvůli změně musíme opustit komfortní zónu, nutí nás věci dělat jinak a to je velmi těžké. Zpochybňování našich myšlenek nás nutí přemýšlet o naší pozici, což je vždy nepříjemné. Spíše než jít složitější cestou a akceptovat nepohodlí, mnoho lidí raději zůstane v zajetých kolejích.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Velká část knihy je pak věnována vzorcům chování, o které by leader měl usilovat, jak a proč.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pokračovat vtom, co jste dělali doposud a doufat v jiné výsledky je velmi velmi naivní.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;shrnutí&#34;&gt;Shrnutí&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sám autor v úvodu zmiňuje, že v knize není nic nového, nic převratného. Přesně tak to je. To důležité je však dobré si opakovat a připomínat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.baroquepartners.cz/eshop/detail/26-james-c-hunter-sluzebnik/&#34;&gt;Služebník&lt;/a&gt; je něčím povědomá, něčím trochu jiná kniha o leadershipu. I přes výhrady jsem v ní našel plno dobrých myšlenek a inspiraci. S klidným srdcem ji můžu doporučit nejen leadrům, ale všem co znají touhu na sobě pracovat a posouvat se.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PF 2014</title>
      <link>http://www.martinjanda.com/blog/pf-2014/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Dec 2013 18:06:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.martinjanda.com/blog/pf-2014/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Všem čtenářům blogu přeji splnění vašich snů, zdraví a štěstí do roku 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.martinjanda.com/pf-2014.jpg&#34; alt=&#34;PF 2014&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podle statistik letos četlo blog neuvěřitelných 5354 unikátních návštěvníků.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5 nejčtenějších článků v roce 2013:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/konec-prokrastinace-trefa-do-ziveho-a-bolaveho/&#34;&gt;Konec prokrastinace – trefa do živého a bolavého&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/predstaveni-metody-ztd-zen-to-done/&#34;&gt;Představení metody ZTD – Zen to done&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/evernote-rozsirena-pamet-pro-kazdeho/&#34;&gt;Evernote – rozšířená paměť pro každého&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/one-minute-to-do-list-1mtd/&#34;&gt;One minute To-Do list – 1MTD&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/zacnete-s-proc-a-pokracujte/&#34;&gt;Začněte s proč a pokračujte&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Děkuji všem.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Startup za pakatel - příchuť podnikání</title>
      <link>http://www.martinjanda.com/blog/startup-za-pakatel-prichut-podnikani/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 08:25:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.martinjanda.com/blog/startup-za-pakatel-prichut-podnikani/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.martinjanda.com/startup-za-pakatel.jpg&#34; alt=&#34;Startup za pakatel&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kniha o tom jak začít dělat svůj vlastní malý byznys: opravdový produkt nebo službu pro opravdové zákazníky. Najdete v ní mix motivace i užitečných rad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se slovem startup se pojí už poměrně zafixovaná představa technologické firmy, jejímž cílem je přijít s něčím cool a udělat úspěšný exit: prodej velké nadnárodní korporaci. Možná proto by se kniha Chrise Guillebeaua mohla jmenovat spíš „mikrobyznys za pakatel“, protože o takových „exit startupech“ opravdu není. Ale chápu, že startup zní víc cool. Přesto se tím nenechte zmást.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kniha &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-startup-za-pakatel&#34;&gt;Startup za pakatel&lt;/a&gt; se točí kolem 2 myšlenek: osobní svoboda a poskytování hodnoty.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Možná nemáte rádi svou současnou práci nebo jste o ni přišli. Vlastně dnes zaměstnání už neposkytuje tolik jistoty. Začít podnikat je v tomto ohledu vaše cesta ke &lt;strong&gt;svobodě&lt;/strong&gt;: časové, finanční, prostě té vaší… Autor nabádá, že není se čeho tolik bát. Dá se začít i s málem a bez zbytečného rizika.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nejdůležitější je spojit svou vášeň a dovednost s něčím, co je užitečné pro ostatní.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Poskytování hodnoty&lt;/strong&gt; je pak hlavní základ pro vaše podnikání. Nadšení a koníčky jsou super, ale především musíte dělat něco užitečného pro další lidi, za co jsou ochotni platit.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kupují to zákazníci? Ano – fajn, Ne – co můžete změnit?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Obsah je rozdělen do 3 částí:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1. Podnikateli zničehonic – je především motivační část: jak podnikat a co z toho můžete mít. Vše je doplněno o inspirativní příběhy. Z prvních kapitol jsem si odnesl, že podnikavost je nám vrozená. Díky internetu dnes tolik neplatí hranice a je tak snazší najít zákazníky nebo otestovat trh. Pokud postavíte podnikání na pomoci druhým, vždy budete mít spoustu práce.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nepřemýšlejte o inovaci, přemýšlejte o užitečnosti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2. Pusťte se do toho – motivační tón zůstává, navíc však autor přidává několik marketingových a obchodních nápadů. Užitečné mi přijdou kontrolní seznamy: „7 kroků pro testování trhu“ „Podnikatelský plán na jednu stranu“ atd. Chris Guillebeaua upozorňuje především na nutnost dobré komunikace a získávání zpětné vazby. Radí také jak dát o sobě vědět, jak udělat nabídku lákavější a jak spustit prodej nové služby. Neomezuje se přitom jen na prodej na internetu, který je mu blízký coby autora info produktů a je to z textu znát.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Základní přínos se obvykle vztahuje spíš k emocionálním potřebám než k fyzickým.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;3. Jak být efektivní a další kroky – část o boji s vlastním strachem, o udržitelnosti podnikání a hledání další inspirace. Opět spousta pěkných myšlenek a rad nejen pro rozjeté podnikatele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.martinjanda.com/komunikace-tvoreni.jpg&#34; alt=&#34;Komunikace vs. tvoření&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Spíš než s konkurencí či dalšími vnějšími faktory vás čeká ta největší bitva s vlastním strachem a netečností. Naštěstí to také znamená, že jeho zvládnutí je zcela ve vaší moci.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Původní překlad je doplněn o 6 příběhů Českým firem, které začínaly od nuly, a které ukazují, že popsané zákonitosti platí i u nás.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;závěr&#34;&gt;Závěr&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-startup-za-pakatel&#34;&gt;Startup za pakatel&lt;/a&gt; je nebezpečná knížka. Možná ve vás probudí nespokojenost se současným zaměstnáním a zapálí touhu rozjet vlastní byznys. Pokud už taková nutkání v sobě máte, jde pak o motivační pošťouchnutí s praktickými radami.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Zaujal vás článek? Napište do komentářů, nebo sdílejte na &lt;a href=&#34;http://twitter.com/home?status=https://plus.google.com/share?url=http://www.martinjanda.com/blog/startup-za-pakatel-prichut-podnikani/&#34;&gt;Twitteru&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/sharer/sharer.php?s=100&amp;amp;p[url]=http://www.martinjanda.com/blog/startup-za-pakatel-prichut-podnikani/&amp;amp;p[images][0]=&amp;amp;p[title]=&amp;amp;p[summary]=&#34;&gt;Facebooku&lt;/a&gt; nebo &lt;a href=&#34;https://plus.google.com/share?url=http://www.martinjanda.com/blog/startup-za-pakatel-prichut-podnikani/&#34;&gt;Google+&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Informační dieta (1. díl)</title>
      <link>http://www.martinjanda.com/blog/informacni-dieta-1-dil/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2013 09:10:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.martinjanda.com/blog/informacni-dieta-1-dil/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Bezpochyby žijeme v informačním věku. Díky technologiím a především Internetu máme dostupné nepřeberné množství informací na jeden klik (dnes už spíš na jeden ťap). A to je možná ten problém. Informací je příliš. Možností výběru je příliš. Nikdo nás nenaučil jak s takovým objemem informací nakládat. Naše práce s informacemi – naše konzumace informací je tak často neefektivní a není se čemu divit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chtěl bych vás seznámit s pojmem &lt;strong&gt;informační dieta&lt;/strong&gt;. Termín informační dieta používá Leo Babauta na svém blog &lt;a href=&#34;http://www.zenhabits.net&#34;&gt;zenhabits.net&lt;/a&gt; nebo Tim Ferris v knize &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-ctyrhodinovy-pracovni-tyden‎&#34;&gt;4 hodinový pracovní týden&lt;/a&gt;. Z mého pohledu je informační dieta souhrn praktických postupů, které předcházejí neuvážené „konzumaci“ informací. Odtud ta analogie s dietou. Správné postupy pak vedou k vědomější volbě zdrojů informací a ve výsledku k úspoře vašeho času, psychické energii a většímu klidu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Série článků má dva cíle. První je informační – přivést vás k zamyšlení na toto téma. Druhý je praktický – nabídnout vám pár nápadů na vlastní experimenty kolem vědomého výběru informačních zdrojů a jejich konzumace.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kolik času trávíte konzumací toho, co udělali jiní lidé (Televize, hudba, videohry, texty) a kolik času vytvářením něčeho? Co to dostat trochu do rovnováhy?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Hlavní myšlenkou pak je výzva: &lt;strong&gt;zkusme s informacemi zacházet více vědomě a s rozumem&lt;/strong&gt;. Vhodně využívat ty užitečné informace a neužitečný účelový balast eliminovat. Uvolnit tak prostor pro to důležité.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;informační-průjem&#34;&gt;Informační průjem&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&#34;test-center&#34;&gt;
  &lt;img
src=&#34;http://www.martinjanda.com/wp-content/uploads/2013/11/prujem-old.jpg&#34;
alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Zdrcující, ochromující, nekonečný – takový je příval informací, které se na nás denně řítí. Určitě by bylo zajímavé vyjádřit množství informací, které každou sekundu na nás doléhá prostřednictvím našich smyslů v bitech. Nenašel jsem na to žádnou studii, pouze odhady. S jistotou však můžu tvrdit, že poměr informací, které proniknou až k našemu vědomí je menší než 1:10 000.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jen si to zkuste. Na pouhou sekundu se podívejte na známý obraz. Nyní se podívejte jinam a zkuste si vybavit, jak obraz vypadá. Představa bude patrně rozmazaná, jen v hlavních obrysech a výrazných prvcích.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Množství informací, které jsme schopni zpracovat je limitováno časem a naší schopností informacím porozumět a zapamatovat si je.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Co je však na tomto faktu problematičtější, je &lt;strong&gt;podvědomý příjem informací&lt;/strong&gt;. Spoustu informací přijmeme nevědomě a uloží se v našem podvědomí. To je na jednu stranu užitečná schopnost. Později si můžeme vybavit víc detailů, než jsme si vokalizovali – v duchu řekli. Zároveň to představuje obrovský prostor na vstup neužitečných a nechtěných informací. Příkladem mohou být reklamy a falešná tvrzení – podvědomí informaci nevyhodnocuje na správnost. Nanejvýš k nim přidává emoční náboj.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ovlivnit informace uložené v našem mozku už nemůžeme. Můžeme však ovlivnit výběr informací a způsob konzumace. Informační dieta je právě o tom vybrat si ti lepší zdravější kousky a „uměla sladidla“ ignorovat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kromě kvality a podoby informace nesmíme zapomenout i na relevantnost. Relevantnost k nám, našemu životu nebo našemu okolí.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Protože se technika dokáže vyvíjet mnohem rychleji než my, naše přirozená kapacita zpracovávat informace se pravděpodobně nebude zvyšovat přiměřeně potřebě vypořádat se s touto změnou. Velké možnosti výběru jsou pro moderní život typické. Stále častěji se budeme ocitat v pozici nižších živočichů – s mozkovým aparátem, který není vybaven, aby se řádně vypořádal se spletitostí a bohatostí okolního prostředí. O tuto vlastnost jsme se připravili sami tím, že jsme radikálně vytvořili mnohem složitější svět.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Dr. Robert B. Cialdini, autor knihy „Zbraně vlivu“)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Naše mozky mají konečnou kapacitu – jsme biologická stvoření, ne mechanická. Naštěstí máme svobodnou vůli – můžeme rozhodnout co budeme sledovat, co číst a o čem přemýšlet a jak trávit náš čas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V příštím díle se zamyslíme nad historií a vývojem informace, abychom pochopili dnešní informační věk.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kniha Zbraně vlivu - učebnice obrany před manipulací</title>
      <link>http://www.martinjanda.com/blog/kniha-zbrane-vlivu-ucebnice-obrany-pred-manipulaci/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2013 07:55:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.martinjanda.com/blog/kniha-zbrane-vlivu-ucebnice-obrany-pred-manipulaci/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Přemýšlení bolí. Vyžaduje klid, čas a správná data. V sociální interakci nemáme klid ani čas. Je jasné, že si vytváříme zkratky, které jsou z mnoha ohledů úsporné. Dokonce jsou nám tyto zkratky velmi vrozené a většinou fungují. Dají se však účinně zneužít. A právě nejčastější manipulace popisuje sociální psycholog Robert B. Cialdini v knize &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-zbrane-vlivu&#34;&gt;Zbraně vlivu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Určitě jste se potkali s podomními prodejci, prodejem přes telefon, prodejem schovávajícím se za průzkum apod. Velice často se prodejci uchylují k manipulacím. Možná si to ani neuvědomují – je to prostě strategie, která funguje. Nicméně výsledek je často špatný – říkáme ano na věci, které vlastně nechceme a nepotřebujeme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.martinjanda.com/zbranevlivu.jpg&#34; alt=&#34;Zbraně vlivu&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ve skutečnosti převládá automatické šablonovité chování ve většině lidského chování, protože v mnoha případech se jedná o efektivní a úspornou formu chování. V mnoha případech je to společensky nezbytné. Je to snadná a úsporná cesta, jak se chovat „správně“ ve složitém a den ode dne se měnícím sociálním prostředí.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;S prodejní manipulací jsem se osobně setkal jako asi každý. Párkrát jsem i podlehl, ale naštěstí vždy šlo o drobnosti, které mě tolik nemrzí. Na druhou stranu jsem už opakovaně musel rušit různé smlouvy a objednávky, které udělala jedna příbuzná starší generace. Vždy šlo o příklad „pěkné“ manipulace a zpětně si uvědomuji, že prodejci využili i více z uvedených technik najednou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Autor tyto prodejce trefně nazývá &lt;strong&gt;odborníky na vyhovění&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stručně vám popíšu 7 principů ovlivňování našeho chování uvedených v knize:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;princip-kontrastu&#34;&gt;Princip kontrastu&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Je to taková prodejní klasika. V porovnání 2 nabídek máme tendenci přehnaně vnímat pouze zdůrazněnou odlišnost. Například cenu: při nabídce 2 mixérů při cenách 2400,– a 1500,– nám ten druhý už nepřijde tak drahý. Až na to, že při větší analýze bychom přišli na to, že na trhu lze koupit mixér i za 400,– s podobnými vlastnostmi. V knize jsou popsané mnohem rafinovanější příklady zneužití.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;reciprocita&#34;&gt;Reciprocita&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Většina z nás považuje za výrazně nepříjemné octnout se v situaci, kdy jsme někomu něco dlužni. Máme potřebu „splatit dluh“ a toho šikovní obchodníci často rádi využijí. Ano, jsou to různé vzorky zdarma, pozornosti i službičky. V zásadě na tom není nic špatného, kromě toho, že naše protihodnota je pak mnohonásobně větší.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;závazek-a-důslednost&#34;&gt;Závazek a důslednost&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Důslednost je naše vnitřní potřeba jevit se jako osoba, která si stojí konzistentně za svým. Takže často jsme už předem rozhodnutí, případně chceme dostát svému slovu. Prodejce vytvoří nejdříve sebeobraz osoby, kterou vezme člověk za vlastní (třeba dotazníkem nebo konverzací). Pak už je těžké nekoupit, protože taková osoba by to přece udělala, že?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sociální-schválení&#34;&gt;Sociální schválení&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Je přirozené a vlastně i správné, že svůj názor upravujeme podle názorů ostatních, třeba blízkých. Stejně tak upravujeme chování dle ostatních lidí v sociální interakci. Tento princip se zneužívá od nevinného předtočeného smíchu u seriálu až po hromadné sebevraždy v sektách. Až děsivé, jak to funguje.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;oblíbenost&#34;&gt;Oblíbenost&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Asi nikoho nepřekvapí, že hezcí lidé jsou oblíbenější a častěji se jim dostane pomoci nebo vyhovění. Překvapující je rozsah tohoto zvýhodnění a to, že si to popravdě většina lidí neuvědomí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zneužití oblíbenosti dále vychází z jednoduché teze: každý chceme být oblíbení a uznáváni. Opět velký prostor pro zneužití.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;autorita&#34;&gt;Autorita&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;K uznávání autority jsme vychovávání od dětství. Chování uznávání autority většinou funguje a usnadňuje funkčnost společnosti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zneužití umožňuje bezmyšlenkovitá pozornost a mechanický charakter celého vnitřního procesu uznání autority.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vzácnost&#34;&gt;Vzácnost&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Abychom něco milovali, musíme si uvědomit, že o to můžeme přijít.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Představa potencionální ztráty hraje velkou roli v rozhodování. Lidé jsou vlastně víc motivováni myšlenkou, že něco ztratí, než že něco získají. S využitím se setkáme denně: akční nabídka, slevomaty…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co mě na této zbrani vlivu zaujalo, je úvaha o oficiální cenzuře: často bývá cenzura nebo zákaz v rozporu se zamýšleným účelem. Z dané věci se stane vzácné zboží.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;závěr&#34;&gt;Závěr&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Robert B. Cialdini v knize vždy na příkladech vysvětluje, jak daný princip funguje a jak bývá zneužit. Informace nečerpá jen z univerzitních studií jiných výzkumníků, ale i z dost netradičního vlastního výzkumu. Nechal se totiž najímat firmami, které se zaměřují na přímý prodej. Všechny principy jsou tak srozumitelně a často i zábavně vysvětleny na reálných praktikách firem typu Amway, Tupperware nebo prodejců aut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kniha je zajímavým a místy až děsivým čtením o zneužívání lidského chování. &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-zbrane-vlivu&#34;&gt;Zbraně vlivu&lt;/a&gt; jsou pro mě jedna z nejlepších knih, co v Melvilu vydali.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fialová kráva Setha Godina</title>
      <link>http://www.martinjanda.com/blog/fialova-krava-setha-godina/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Nov 2013 08:39:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.martinjanda.com/blog/fialova-krava-setha-godina/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Dnes to nebude ani tak recenze knihy, jako spíš soupis několika poznámek, které jsem si vypsal při čtení.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.kosmas.cz/knihy/156813/fialova-krava-marketing-konecne-jinak/&#34;&gt;Fialová kráva&lt;/a&gt; (v originále Purple Cow) od Setha Godina pojednává o tom, proč se vykašlat na vytváření průměrných a šedých produktů a služeb a rovnou se vrhnout do tvorby těch pozoruhodných a zapamatovatelných.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;produkty-a-služby&#34;&gt;Produkty a služby&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.martinjanda.com/fialova-krava.jpg&#34; alt=&#34;Kniha Fialová kráva&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Produkt musí vyčnívat, zaujmout a pak se šíří sám. Musí motivovat ke konverzaci. Udělat ze zákazníků fanoušky (i hatery). Úspěch prostě mají produkty s příběhem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Klasický marketing funguje, ale je příliš nákladný.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je důležitější se zaměřit na zážitek a chování než na technologie.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Produkujte věci s atributy pro snadné šíření.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nechte produkt, aby na masový trh působil svou vlastní silou.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;zákazník&#34;&gt;Zákazník&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Existují 4 druhy zákazníků: potenciální, stávající, věrní a bývalí. Většina potencionálních zákazníků váš produkt nechce, protože nemá čas, peníze nebo je produkt prostě nezajímá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lidé se drží originálu z mládí nebo dají na doporučení přátel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vytvořte pozoruhodné produkty, které budou &lt;strong&gt;vyhledávat správní lidé&lt;/strong&gt;. Nabízet reklamu všem je zbytečné. Mezi zákazníky jsou rozdíly. Je potřeba je rozsegmentovat a oslovit konkrétní nabídkou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nikdo nikdy nedosáhne jednohlasného ocenění. Na lidi vystupující z řady se sype kritika.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Malá skupinka experimentátorů dokáže ovlivnit zbytek trhu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je mnohem snazší prodávat něco, na co jsou už lidé naladění a co kupují. Kdo ze zákazníků si uvědomuje, že má problém?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;realizace&#34;&gt;Realizace&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nápady nechybějí. Chybí vůle je realizovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vy nejste projekt. Kritika projektu není kritika vás samotných.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vyhodnocování (zpětná vazba) vede ke zlepšování.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chytře a efektivně na hesla</title>
      <link>http://www.martinjanda.com/blog/chytre-a-efektivne-na-hesla/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2013 09:11:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.martinjanda.com/blog/chytre-a-efektivne-na-hesla/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Kolik máte účtů do online služeb? Kolik hesel si pamatujete? Nejčastějším případem prolomení bezpečnosti je prozrazení hesla. V článku se dozvíte bezpečnější strategii pro nakládání s hesly.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.martinjanda.com/crime-scene.jpg&#34; alt=&#34;Crime Scene by Alan Cleaver, on Flickr&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gmail, starý email na seznamu, pracovní email, Skype, Google účet, Facebook účet, Twitter účet… vaše online identita se skládá z mnoha účtů. Velcí hráči sice nabízí službu typu Single sign-on pro další služby, ale většina lidí nechápe k čemu je to dobré a tak trochu se toho bojí. Navíc spousta systémů chce být „ochráncem vaší identity“, takže vždy budete mít víc samostatných účtů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kromě online služeb tu máme další služby, kde je potřeba si pamatovat heslo: bankovní účet, PayPal účet, platební karty, PIN do telefonu… Pokud si v tom neuděláte pořádek, patrně budete neustále hledat nějaká hesla, obnovovat účty nebo se můžete stát objetí ukradení dat nebo identity kvůli vlastní nedůslednosti.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mám-jen-jedno-heslo-na-vše&#34;&gt;Mám jen jedno heslo na vše&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pokud používáte jedno heslo na vše, není to dobře. Určitě jste slyšeli, že z té nebo oné služby byly ukradeny hesla uživatelů. Mezi nimi může být právě ten váš účet včetně hesla a emailu. Co pak útočníkovi brání získat přístup do vaší emailové schránky právě s tím jedním heslem? A když už je ve vaší schránce, vlastní vaši identitu, protože v emailech najde hesla a získá přístupy do dalších služeb, vidí osobní komunikaci apod. &lt;strong&gt;Jedno heslo používané všude, ať je sebelepší, je špatný přístup!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;různá-hesla-ale-jak-je-uchovávat&#34;&gt;Různá hesla… ale jak je uchovávat?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mnohem lepší strategie je mít více hesel. Toho lze dosáhnout různě. Například můžete mít základní heslo a to nějak rozšiřovat dle dané služby. Třeba rozdělit heslo na polovinu a doprostřed vložit název služby. Je to mnemotechnická pomůcka a funguje. Odolá automatizovaným útokům, ale cílenému zneužití už asi ne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Další možností je napsat si hesla na papír nebo do souboru na PC. Papír můžete ztratit nebo vám může být ukraden. Soubor může někdo zkopírovat nebo si hesla prostě přečíst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podle mě je nejrozumnější alternativa použít správce hesel.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;správce-hesel&#34;&gt;Správce hesel&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Na trhu najdete hned několik aplikací typu správce hesel. Jsou to prográmky, které drží databázi vašich hesel v silně zašifrovaném souboru (třeba algoritmem Twofish s 256 bitovým klíčem). Vy pak máte jedno heslo ke všem ostatním heslům. Navíc tyto aplikace většinou existují pro více platforem včetně mobilů. Zašifrovaný soubor můžete sdílet mezi více zařízeními třeba pomocí Dropboxu a podobných služeb. Nic vám pak nebrání dělat opravdu složitá a náhodná hesla pro každou službu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.martinjanda.com/KeePassX.png&#34; alt=&#34;KeePassX&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Osobně už pár let používám &lt;a href=&#34;http://www.keepassx.org/&#34;&gt;KeePassX&lt;/a&gt;. Kromě toho, že je na všech platformách, se kterými běžně pracuju (Windows, Linux, Android), jedná se o open source a je tak známo jak to funguje „uvnitř“. Hesla je možné organizovat do skupin, přidávat další informace a k ruce máte i povedený generátor hesel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Správců hesel existuje celá řada, za všechny třeba:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://keepass.info/&#34;&gt;KeePass&lt;/a&gt; open source (Windows, Mac, Linux, Android, iOS)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://agilebits.com/onepassword&#34;&gt;1Password&lt;/a&gt; placená uzavřená aplikace (Windows, Mac, Linux, Android, iOS)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-jak-si-vytvořit-to-jedno-bezpečné-heslo&#34;&gt;A jak si vytvořit to jedno bezpečné heslo?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;To jedno hlavní heslo by mělo být opravdu bezpečné. Doporučená délka je aspoň 10 znaků. Délka hesla u šifrování souvisí s prolomitelností šifrovaného souboru (u většiny algoritmů). Dále je vhodná kombinace čísel a písmen (ochrana před slovníkovým prolomením). Strategií je samozřejmě mnoho. Díky češtině však máme řešení tvorby hesla před sebou. Můžeme využít písmena se znaménky jako zástupné znaky pro čísla tak jak jsou na klávesnici. Třeba ze slov „čeština válí“ máme hned bezpečné heslo „4e3tinav8l9“.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;co-tedy-ještě-s-hesly-určitě-nedělat&#34;&gt;Co tedy ještě s hesly určitě nedělat&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ta důležitá neukládat do prohlížeče. Ke každému existuje nástroj, jak ta hesla z dat na disku vytáhnout. Chápu, že kvůli pohodlnosti u méně kritických služeb to stejně děláte, ale u těch důležitých služeb se toho vyvarujte.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neukládat hesla v plain textu na disk.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vytvořte si opravdu silné heslo do emailové schránky. Průlom do emailu většinou znamená kompromitaci všech dalších účtů.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nepište PIN platební karty na kartu nebo na papírek vedle.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Jaké používáte vy strategie pro bezpečnost hesel?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nový Evernote 5 pro Windows</title>
      <link>http://www.martinjanda.com/blog/novy-evernote-5-pro-windows/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:48:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.martinjanda.com/blog/novy-evernote-5-pro-windows/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Evernote je flexibilní nástroj pro správu osobních (i týmových) poznámek (&lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/evernote-rozsirena-pamet-pro-kazdeho/&#34;&gt;Co je evernote se dočtete třeba zde&lt;/a&gt;). Evernote 5 pro Android je dostupný už od jara 2013. V září jsme se dočkali Evernote 5 i pro Windows. Chtěl bych vám představit nové funkce a vychytávky.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;nový-vzhled-vyšší-rychlost&#34;&gt;Nový vzhled, vyšší rychlost&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Trend „flat designu“ dorazil i do Evernotu. Naštěstí v tomto případě nejde o pouhou bezhlavou aplikaci módní vlny, ale o opravdu funkčním využití. Nový Evernote se mi zdá přehlednější a kompaktnější.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.martinjanda.com/evernote5.jpg&#34; alt=&#34;Evernote 5&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Editor a okno poznámky se povedlo uhladit. Pro procházení poznámek můžete použít nový režim zobrazení formou karet. Levý panel umožňuje schovávat nepoužívané sekce. Třeba v mém případě jsem si schoval seznam Notebooks, protože pro organizaci používám pouze tagy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nová jsou i tlačítka back a forward, které usnadňují průchod poznámkami pomocí odkazů mezi nimi. Za tuto funkci jsem opravdu rád.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zmizel horizontální panel s odkazy a nástrojová lišta nejde měnit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Subjektivně se mi zdá aplikace o něco rychlejší.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;shortcuts-zkratka-ke-všemu&#34;&gt;Shortcuts – zkratka ke všemu&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Zkratky jsou úplnou novinkou ve verzi 5. Jedná se o rychlý seznam odkazů v levém panelu, kam si můžete dát (přetažením) často používané poznámky, notebooky, tagy nebo uložit hledání. Funkce nahradila dřívější lištu odkazů a uložená hledání. Výsledek je přehlednější a srozumitelnější. Na rozdíl od lišty odkazů jsou shortcuts sdílené, takže je najdete i na webu a v mobilu.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;reminders-upozornění-u-poznámek&#34;&gt;Reminders – upozornění u poznámek&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.martinjanda.com/e5-reminder2.jpg&#34; alt=&#34;Reminder&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;U poznámky nyní můžete zadávat časová upozornění. Funkce velmi praktická, bohužel na Windows se v čase alarmu nezobrazí žádná notifikace. Naštěstí jsou upozornění sdílená do mobilu a ten se ozve. Stejně doufám, že to ještě dopracují.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vylepšené-našeptávání-hledání&#34;&gt;Vylepšené našeptávání hledání&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Rychlé hledání v poznámkách byla vždy silná zbraň Evernotu, díky kterému porazil konkurenční nástroje. Nyní je našeptávání u hledání přehlednější a s více tipy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.martinjanda.com/e5-search1.jpg&#34; alt=&#34;Evernote - hledání&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;nový-evernote-clipper-pro-chrome&#34;&gt;Nový Evernote Clipper pro Chrome&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.martinjanda.com/clipper1.jpg&#34; alt=&#34;Evernote - clipper&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kromě aplikace máme i nový Clipper pro Google Chrome. Rozšíření dostalo nový vzhled a přibily funkce jako udělat screenshot stránky, možnost zvýraznit text, dokreslit do stránky objekty nebo „Simpliefied Article“ pro čitelnější zobrazení článku, které dříve fungovalo pouze z rozšíření Clearly. Už neukládám zajímavé texty jinak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V týmu Evernote neusnuli na vavřínech. Po 14 dnech každodenního používání můžu říct, že se mi s novou verzí pracuje velmi příjemně. Většina změn opravdu zlepšila uživatelský zážitek. &lt;a href=&#34;https://www.evernote.com/referral/Registration.action?uid=658734&amp;amp;sig=325b3093765a967aeb4cc0b3491d2215&#34;&gt;Zkuste a uvidíte&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O počítačových hrách - škodlivá zábava?</title>
      <link>http://www.martinjanda.com/blog/o-pocitacovych-hrach-skodliva-zabava/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2013 08:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.martinjanda.com/blog/o-pocitacovych-hrach-skodliva-zabava/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nedávno jsem se bavil s kamarádem o tom, zda jsou počítačové hry něčím přínosné nebo jde jen o „škodlivou“ zábavu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Když to vezmu od samotné hry jako produktu, dovolím si tvrdit, že &lt;strong&gt;tvorba her je umění&lt;/strong&gt;. Co víc, ve hrách se spojuje hned několik uměleckých forem: hudba, grafika, animace a vyprávění příběhů. I programování je u her jiná liga kvůli algoritmům umělé inteligence, optimalizacím vykreslování a zobrazování apod. Ve hrách je obrovská různorodost, kreativita a emoce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hry jsou sofistikovaná a inteligentní zábava. Co se týče ekonomiky, jsou hry už nyní větší obor než třeba hudební průmysl a vývoj AAA titulu dnes stojí podobně jako průměrný film.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To špatné na nich je, že &lt;strong&gt;kradou čas&lt;/strong&gt;. Jsou navrženy, aby nás zaujaly, pohltily a vyvolaly emoce. &lt;strong&gt;Jsou návykové&lt;/strong&gt; – velice rychle nás dostanou do stavu „flow“, protože vyžadují často plnou pozornost a nabízí rychlé a časté „odměny“. Většina lidí zařadí hry do kategorie &lt;strong&gt;konzumace&lt;/strong&gt;, ale u spousty z nich to není pravda – hodně her vyžaduje kreativitu, přemýšlení a nápady.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na hrách samotných nevidím nic špatného. Vlastně mi vadí ty nálepky jako „infantilní zábava“ a „škodlivá zábava“. „První“ generace hráčů dnes má přes 40 let a spousta z nich si občas něco zahraje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podobně jako u knih nebo filmů, je nejdůležitější &lt;strong&gt;najít rozumnou míru věnovaného času&lt;/strong&gt; a dobře vybrat samotnou konkrétní hru. U dětí by pak rodiče měli více dbát o výběr vhodných her a sledovat ohodnocení &lt;a href=&#34;http://cs.wikipedia.org/wiki/Pan_European_Game_Information&#34;&gt;PEGI&lt;/a&gt; a podobně.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Každý sám musí zvážit investici času a energie. A nepodlehnout návykovosti. V čem je hraní her horší než čtení beletrie nebo sledování seriálů a filmů?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>