<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog Maritna Jandy</title>
    <link>https://www.martinjanda.com/</link>
    <description>Blog Maritna Jandy</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>cz-cs</language>
    <lastBuildDate>Thu, 02 Feb 2017 17:45:00 +0000</lastBuildDate>
    
    <atom:link href="https://www.martinjanda.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Dropbox paper - týmové poznámky jinak</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/dropbox-paper/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Feb 2017 17:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/dropbox-paper/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;- [Struktura dokumentu](#struktura-dokumentu)
- [Editor](#editor)
- [Nedostatky](#nedostatky)
- [Dropbox je lepší řešení pro týmy než Evernote](#dropbox-je-lep-een-pro-tmy-ne-evernote)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Dropbox Paper je svěží přístup k řízení projektů a vytváření a sdílení týmových poznámek. A může posloužit i jako nástroj na osobní poznámky místo Evernotu. V dnešním článku shrnu zkušenosti z 3 měsíčního testu této služby.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na začátku byl produkt zvaný &lt;a href=&#34;https://hackpad.com/&#34;&gt;Hackpad&lt;/a&gt;. Zajímavý produkt pro sdílené poznámky s mnoha skvělými nápady. Pak přišel Dropbox a Hackpad koupil. A narozdíl od jiných služeb, které koupil a spíš zabil, Hackpad se mu povedlo přetvořit ve službu, o které ještě uslišíme - &lt;a href=&#34;https://www.dropbox.com/paper&#34;&gt;Dropbox Paper&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Princip Paperu je  jednoduchý: máme stránku a na tu pojďme dát všechny důležité informace, úkoly a soubory. Nástroj je velmi jednoduchý a intuitivní, ale  i po týdnu používání budete objevovat další nové vychytávky a funkce.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h2 id=&#34;struktura-dokumentu&#34;&gt;Struktura dokumentu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dokument je základní stavební kámen Paperu. U něj definujete sdílení se spolupracovníky nebo třeba veřejný přístup pro čtení. Každý dokument má svou historii, kterou si můžete zpětně prohlédnout. Obsah se skládá z bloků - text, tabulka, kód se zvýrazněnou syntaxí, obrázky nebo odkaz na soubory uložené v Dropboxu. Dokument si organizujete pomocí nadpisů 3 úrovní, které vám vykouzlí přehledný klikací obsah po levé straně okna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jednotlivé bloky obsahu jsou dobře promyšlené. Blok kódu detekuje jazyk kódu a vybere vhodnou syntaxi. Editor tabulek je asi nejlépe udělaný z nástrojů co jsem v on-line editorech zatím viděl. Galerie obrázků formou posuvných náhledů je taky použitelná.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Každý blok nebo odstavec textu je možné komentovat. Komentáře samotné se přehledně zobrazují po pravé stránce obsahu dokumentu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;editor&#34;&gt;Editor&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Středobodem Dropbox Paperu je rozhodně editor, a proto si s ním autoři projektu opravdu vyhráli. Pro vkládání textu můžete využít klávesové zkratky, popup menu nebo můj preferovaný způsob - markdown syntaxi, která se in-line proměňuje na naformátovaný obsah.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Možnosti formátování jsou záměrně omezeny na 1 font, 3 úrovně nadpisu, tučné písmo&amp;hellip; prostě základ. Žádný formátovací divoký západ jako ve Wordu nebo v Evernotu se nekoná.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Užitečnou funkcí je možnost vkládat checkboxy úkolů. To z Paperu dělá docela slušný nástroj na projektové řízení. Dokonce můžete jednotlivé úkoly přiřazovat kolegům pomocí zavináčové anotace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Všechny víše uvedené vlastnosti dělají z Paperu dobrý poznámkovač. Co z něj však dělá vynikající nástroj pro spolupráci více lidí je online editace. Jednoduše vidíte co zrovna kolegové píšou - jak přibývá obsah. Podobně dobře to funguje snad jen u Google Docs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notifikace vás obstojně informují o změnách, když vás někdo zmíní nebo vás pozve ke sdílenému dokumentu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;nedostatky&#34;&gt;Nedostatky&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Je vidět, že Dropbox na produktu usilovně pracuje a během doby, kdy jsem produkt zkoušel, rychle odstraňovaly bugy, které se objevily. Samotnému on-line produktu asi nelze moc co vytknout. Důvodem je i to, že Paper jde vlastní cestou ve stopách Hackpadu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dropbox Paper existuje i jako aplikace pro Android a iOS. Bohužel jde spíš o wrapper samotné web aplikace. Chybí offline uložené dokumenty a práce s nimi. Osobně mi chybí i desktop aplikace pro práci offline. Integrace dokumentů z Dropboxu zatím taky není nejlepší. Je škoda, že samotné dokumenty nejsou přístupné jako markdown dokumenty přímo v Dropboxu. To by offline přístup řešilo velmi elegantně. Dropbox zatím neoznámil jak bude nastavená cenová politika.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;dropbox-je-lepší-řešení-pro-týmy-než-evernote&#34;&gt;Dropbox je lepší řešení pro týmy než Evernote&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Osobně se mi líbil už původní nástroj Hackpad. Měl plno much a UI nebylo tak dotažené. Dropboxu se koncept nástroje pro týmovou spolupráci nad dokumenty povedl dotáhnout a představil produkt, který je trochu jiný, než konkurence. Ano, chybí off-line aplikace, hodil by se plugin do prohlížečů pro rychlé poznámky a integrace s Dropboxem je nedokonalá, ale zajímavých a &amp;ldquo;nových&amp;rdquo; nápadů je v produktu víc než dost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dropbox Paper se snaží být jiným řešením pro organizaci týmu. Narozdíl od stovek klonů Basecampu na to jde jinou cestou. Jedná se o koncept, o který se snažil Evernote, ale nikdy se mu to nepovedlo dotáhnout. Paper bych doporučil jako alternativu pro Evernote pro menší týmy, kteří si neorganizují práci pomocí Scrumu nebo jiných projektových metodik. Rovněž jde o dobrý osobní poznámkový blok pro lidi, kteří jsou většinu času on-line.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TV včera, dnes a zítra</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/tv-vcera-dnes-a-zitra/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jan 2017 15:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/tv-vcera-dnes-a-zitra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Televize ve své klasické podobě je už pomalu za zenitem. Je však bez diskuze, že měla obrovský vliv na to jak dnes vnímáme svět. Dovolte mi krátkou úvahu na téma televize včera, dnes a zítra.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Článek původně vznikl pro &lt;a href=&#34;http://www.selfnet.cz/cs/magazin&#34;&gt;Selfnet magazín&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pravidelné televizní vysílání je tu s námi už přes 60 let - v roce 1953 začala vysílat Československá televize. I přes velkou pořizovací cenu a počáteční nedůvěru, si televizory rychle našli cestu do našich domácností a jejich počet i dnes roste. Podle ČSÚ vlastní televizi 96 % domácností a 30 % má více než jednu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asi není těžké uhádnout proč si televize získala tak velkou oblibu. Filmy, seriály, živé přenosy, zprávy… televizor se stal zdrojem informací i zábavy.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;doba-analogová&#34;&gt;Doba analogová&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Prvních 40 let soužití s televizí vypadalo asi takto: rodiny, většinou společně, usedali k podvečerním zprávám a večernímu filmu. Důležitým aspektem bylo, že šlo vesměs o skupinovou zábavu. Divácký zážitek to byl spíš pasivní, protože kanál byl jeden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/doba-analogova.jpg&#34; alt=&#34;Doba analogová&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inovace byla pozvolná: v roce 1970 přibyl druhý kanál a v roce 1973 začalo pravidelné barevné vysílání. V roce 1993 odstartovala první soukromá televizní stanice Premiéra (dnešní Prima). Postupně se počet kanálů rozšířil a tím přibyla možnost vybrat si z větší a větší nabídky právě běžících pořadů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Videorekordér se u nás rozšířil v 90. letech a pro diváka to byl vlastně stroj času. Najednou tu byla možnost si nahrát pořad a podívat se na něj později v době, kdy se to hodilo divákovi. Tím vznikla možnost si částečně volit na co a kdy se dívat. Objevili se také videopůjčovny co by legální cesta k velké nabídce filmů za poloviční cenu než lístek do kina. A také ilegální cesta v podobě přehrávání VHS kazet navzájem.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;doba-digitální&#34;&gt;Doba digitální&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V roce 2008 v Česku začal vysílat první digitální pozemní vysílač. Kompletní digitalizace byla dokončena v roce 2011.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pro koncového diváka nebyl přínos z počátku moc patrný: čistější obraz a elektronický programový průvodce, ale za cenu nového televizoru nebo dalšího zařízení tzv. settopboxu. Větší přínosy přicházely až postupně: další nové kanály a HD rozlišení obrazu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z pohledu nahrávání žádná větší inovace. DVD nahradilo videorekordér a místo kazet mohl divák použít settopbox s interním HDD. Cena byla vysoká, takže si jej pořídilo mnohem méně lidí než původní videorekordér. Také byl v té době už rozšířený &amp;ldquo;nešvar&amp;rdquo;, který filmový průmysl změnil a mění od základu - získávání obsahu z Internetu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;doba-interaktivní&#34;&gt;Doba interaktivní&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Získávání a sledování video obsahu přes Internet změnilo televizi navždy. Internet se službami jako Youtube.com, Stream.cz, HBO Go, Netflix apod. ukončil zlatou éru klasických televizí, kabelovek a televizního vysílání. Není žádným tajemstvím, že v našich podmínkách většinou šlo o získání obsahu ilegálním způsobem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kromě formy se mění i přístup a zvyky. Místo pasivního čekání na pořad, přichází doba, kdy si diváci své pořady vybírají podle nálady nebo doporučení. Televize jako taková se stala víc individuální. Každý z rodiny může sledovat svůj pořad na své obrazovce, kdy se mu to hodí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doba interaktivní dohnala i televizní průmysl k evoluci a to na všech frontách. Například IPTV přidala především interaktivní možnosti. Kromě živého lineárního vysílání má divák možnost si pořad pozastavit, pustit od začátku nebo si z programového průvodce přehrát pořad, který byl vysílán živě před týdnem. Nabízí se možnosti jako hledání v programu nebo různé filmotéky alias on-line videopůjčovny. Každá dnes prodávaná televize je vlastně zároveň počítač s aplikacemi a přístupem na Internet.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;doba-multiscreenu&#34;&gt;Doba multiscreenu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Video obsah z Internetu umožňuje konzumaci na různých zařízení od telefonu přes tablet, pc a notebooky po samotné televize. &lt;strong&gt;Televize se stává  jen jednou z mnoha obrazovek&lt;/strong&gt;. Tento trend je jasně vidět z popularity zařízení typu Google Chromecast, Apple TV nebo Microsoft Wireless Display Adapter. Obsah jde jednoduše za vámi, jak se vám to hodí.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;závěr&#34;&gt;Závěr&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V posledních dvou stoletích jsme zažili hned několik revolucí v oblasti informačních médií: noviny, rádio, televize a nakonec Internet. Každé z těchto médií ukradlo diváky svému předchůdci a tím ukončilo zlaté období daného média. Z pohledu televize je tím novým a schopnějším Internet. I starší media si však našli své místo a do dnešních dnů existují vedle sebe. Navíc se různě prolínají a kombinují a výsledkem je třeba radio přes Internet, IPTV, on-line vysílání apod.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stále budou existovat diváci, kteří si nechají namíchat zábavu od dramaturgů dané stanice. Živá televize dává smysl u sportovních přenosů a u živých zpráv. Vedle toho však vzniká velký prostor pro interaktivní přístup k pořadům, ať už přes Internet nebo přes IPTV na jakémkoliv zařízení. Vaše děti už dnes tráví víc času &amp;ldquo;na Internetu&amp;rdquo; než před televizí a trend je jednoznačný.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zákon proti hazardu aneb konec svobodného Internetu?</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/zakon-proti-hazardu-aneb-konec-svobodneho-internetu/</link>
      <pubDate>Fri, 27 May 2016 12:19:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/zakon-proti-hazardu-aneb-konec-svobodneho-internetu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tak nám včera zabili svobodný Internet&lt;/strong&gt;. V zákonu proti hazardu se objevily paragrafy, které umožňují Ministerstvu Financí blokovat libovolné stránky, které nějaký nekvalifikovaný úředníček označí za “internetovou hazardní hru”.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;proč-mi-to-vadí&#34;&gt;Proč mi to vadí?&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Je to vůbec poprvé co vláda bude &lt;strong&gt;omezovat svobodu Internetu&lt;/strong&gt;. Sama tím popírá své Vládní usnesení č. 203 – Digitální Česko v 2.0: &amp;ldquo;ČR bude garantovat, že nebude blokovat komukoliv přístup k internetu, případně přístup ke konkrétním int. stránkám nebo on-line službám.”. Tím se dostáváme do společnosti států jako Čína, Rusko nebo Turecko. To je zase mezinárodní ostuda. A otevírají se tak dveře další cenzuře…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O zařazení stránek na listinu “seznam nepovolených internetových her” bude &lt;strong&gt;rozhodovat úředníček na MF&lt;/strong&gt;. Na základě jaké kvalifikace, vyšetřování a dokazování? Správně by měl takové rozhodnutí udělat soud podobně jako tomu je v případě dětské pornografie apod.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Blokování má provádět ISP. V zákonu se však neříká jak má &lt;strong&gt;blokování být realizované&lt;/strong&gt;. Pouze, že na to má 15 dní od zveřejnění adresy a že při nesplnění mu &lt;strong&gt;hrozí pokuta&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jakékoliv blokování jde obejít&lt;/strong&gt;. Má se zablokovat doménová adresa? Uživatel si může nastavit DNS ze zahraničí. Má se blokovat IP? Provozovatel webu může každých 5s měnit IP se službou. A kdo pak rozhodne o pokutě a o tom, že ISP dostatečně službu nezablokoval? Zase nějaký úředníček na MF?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Politici totálně ignorovali ohlasy odborné veřejnosti&lt;/strong&gt; (viz. seznam firem a organizací na webu &lt;a href=&#34;http://www.prichazicenzor.cz&#34;&gt;www.prichazicenzor.cz&lt;/a&gt;) a názor z oborového úřadu ČTÚ. Vidím v tom silné lobby loterijních společností a ukázku totální nekompetentnosti našich politiků. Záznam ze zasedání ukazuje, že páni politici o problematice mají povědomí horší než štamgasti ve vesnické hospodě.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Jak hlasovali naši oblíbení poslanci a senátoři můžete vidět zde:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.senat.cz/xqw/xervlet/pssenat/hlasy?G=16022&amp;amp;O=10&#34;&gt;Hlasování v senátu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?g=62886&#34;&gt;Hlasování v poslanecké sněmovně&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;co-dál&#34;&gt;Co dál?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Doufám, že v rámci &lt;a href=&#34;http://www.prichazicenzor.cz&#34;&gt;iniciativy Přichází cenzor&lt;/a&gt; se povede vytvořit žalobu na Ústavní soud a ten zákon zruší. Že by zákon zastavil prezident Zeman bych moc nečekal.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tablet vs. počítač: Jak se rozhodnout?</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/tablet-vs-pocitac-jak-se-rozhodnout/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jan 2016 06:45:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/tablet-vs-pocitac-jak-se-rozhodnout/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tablety jsou hitem posledních let. Na první pohled by se mohlo zdát, že klasickým počítačům i notebookům odzvonilo. Pokud právě řešíte otázku, zda si koupit tablet, nebo počítač, můžete využít naše krátké srovnání.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Článek vznikl pro &lt;a href=&#34;http://www.selfnet.cz/cs/magazin&#34;&gt;magazín Selfnet&lt;/a&gt; a byl určen pro širokou veřejnost.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;co-nabízí-tablety&#34;&gt;Co nabízí tablety&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tablety si našly cestu do našich domácností. Díky své přenosnosti, ceně a intuitivnímu ovládání se zdá, že tablety musí zákonitě nahradit domácí počítač v každé domácnosti. Surfování, Facebook, hraní her, komunikace s přáteli, čtení, sledování videa – jako nástroj na konzumaci obsahu obstojí tablet na výbornou. Většinu funkcí navíc zvládnou už levné tablety od dvou tisíc korun.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;podle-čeho-tedy-tablet-vybírat&#34;&gt;Podle čeho tedy tablet vybírat?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Z velké nabídky zařízení ve velikosti od šesti do třinácti palců zvolte podle toho, jak moc budete tablet používat na cestách. Domů se hodí větší displej pro lepší požitek z videí a her. Na cesty do školy nebo do práce je vhodnější kompaktnější model. Venku a na cestách nezapomeňte opatřit tablet ochranným obalem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co se týče softwarové výbavy, máte na výběr ze tří operačních systémů. iOS od Apple znamená vyšší pořizovací cenu, ale získáte odladěné prostředí s velkým výběrem placených aplikací. Po Androidu sáhněte především kvůli příznivější pořizovací ceně. I zde najdete nepřeberně placených i neplacených aplikací. Navíc pokud už používáte služby od Google, Android je posune na novou úroveň.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za vyšší cenu, přibližně od deseti tisíc korun, lze pořídit tablety s operačním systémem Windows, který znáte z klasického počítače nebo notebooku. Ten je mezi tablety nejméně rozšířený. Hlavním důvodem je malá nabídka programů optimalizovaných pro dotykové ovládání. Nejznámější programy však bezpečně najdete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nová generace s Windows 10 pak nabízí opravdový kompromis mezi tabletem a PC v podobě konvertibilního řešení: v ruce máte tablet, připojíte monitor, klávesnici a myš a máte PC. Jen pozor, tady se nevyplatí šetřit, aby zařízení mělo potřebný výkon na pohodlnou práci.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;pc-a-notebooky-práce-izábava-pro-náročnější&#34;&gt;PC a notebooky: Práce i zábava pro náročnější&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;U stolních počítačů a notebooků si můžete z operačních systémů vybírat mezi Windows a MacOS od Applu. Apple znamená opět vyšší cenu a intuitivní prostředí. Windows od Microsoftu na desktopu vede na plné čáře známým prostředím a nejširší nabídkou profesionálních programů. Za zmínku stojí i Linux zdarma, ale podmínkou je mít někoho znalého, kdo vám na začátku pomůže. Jasnou výhodou klasických počítačů je větší komfort při psaní a vlastně jakékoliv profesionální práci.  Asi těžko si představit, že grafik bude sázet časopis nebo účetní připravovat daňové přiznání na tabletu. Klasické PC zůstane i doménou náročnějších hráčů.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;počítače-vs-tablety&#34;&gt;Počítače vs. tablety&lt;/h3&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;th&amp;gt;
  PC nebo laptop
&amp;lt;/th&amp;gt;

&amp;lt;th&amp;gt;
  Tablet
&amp;lt;/th&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;td&amp;gt;
  – dražší
&amp;lt;/td&amp;gt;

&amp;lt;td&amp;gt;
  + levnější
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;td&amp;gt;
  – složitější
&amp;lt;/td&amp;gt;

&amp;lt;td&amp;gt;
  + intuitivní
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;td&amp;gt;
  + náročnější hráči
&amp;lt;/td&amp;gt;

&amp;lt;td&amp;gt;
  + příležitostní hráči
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;td&amp;gt;
  – složitá
&amp;lt;/td&amp;gt;

&amp;lt;td&amp;gt;
  + snadná
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;td&amp;gt;
  + vhodné
&amp;lt;/td&amp;gt;

&amp;lt;td&amp;gt;
  – nevhodné
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;td&amp;gt;
  + vhodné
&amp;lt;/td&amp;gt;

&amp;lt;td&amp;gt;
  – spíše výjimky
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;td&amp;gt;
  + výkonné
&amp;lt;/td&amp;gt;

&amp;lt;td&amp;gt;
  – slabší
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h3 id=&#34;rada-na-závěr&#34;&gt;Rada na závěr&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jak vám jistě z textu došlo, hlavní tedy je zamyslet se, kdo a k čemu bude primárně nové zařízení používat. Pokud si v tomto uděláte dopředu jasno, pak si jistě vyberete správně.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konečně ultimátní řešení pro vaše fotky - Fotky Google</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/konecne-ultimatni-reseni-pro-vase-fotky-fotky-google/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jan 2016 07:05:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/konecne-ultimatni-reseni-pro-vase-fotky-fotky-google/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Focení je často ta snadnější a zábavnější část. Fotky z výletů nebo oslav pak musíte přebrat, upravit, zorganizovat, a pak slavně ukázat třeba Babičce, aby to celé mělo smysl. No jo, tak proč plno fotek stále máte ve foťáku, mobilu, na SD kartě a na disku? Služba Fotky Google vám s tím vším pomůže a umí toho mnohem víc.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;neomezeně-fotek-opravdu&#34;&gt;Neomezeně fotek, opravdu&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Google nabizí &lt;strong&gt;neomezené bezplatné úložiště&lt;/strong&gt;. Můžete tam nahrát celou svou sbírku fotek ze zaprášených CD a konečně je i někomu ukázat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Má to však drobný háček, protože neomezené uložiště platí jen pro nastavení, kdy se fotky upravují do rozlišení o „Vysoké kvalitě“ cca 16 Mpx, tedy zpět už nedostanete původní x desítek MB velký soubor z vaší zrcadlovky, ale jen jpg s kompresí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vyzkoušel jsem za vás, že je to stále dostatečné rozlišení pro tisk fotek a další práci. Plakát z toho už však asi neuděláte. Na takové ty rodinné fotky to však bohatě stačí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pro profíky&lt;/strong&gt;, co potřebují zachování fotek bez komprese, nabízí Google zdarma pouze 15GB místa. Můžete si však připlatit za 100 GB za 2 $/měsíc nebo 1TB za 10 $/měsíc. Pokud se vejdete do velikosti 1TB, tak možná raději zkuste &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/&#34; title=&#34;Skvělé webové uložiště pro vaše fotky s 1TB místem zdarma&#34;&gt;Flickr.com&lt;/a&gt;, protože tam dostanete 1TB rovnou zdarma. Budou vás však otravovat reklamy při prohlížení.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;jak-tam-ty-fotky-nahrát&#34;&gt;Jak tam ty fotky nahrát?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O fotky z mobilu nebo tabletu se nemusíte starat, protože se do Fotky Google nahrají sami. Stačí stáhnout aplikaci Fotky Google a nastavit automatickou zálohu. Můžete upřesnit, že se tak má dít pouze v době, kdy budete na wi-fi, ať si nevyboucháte datový tarif.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z PC je možné využít utilitku Google Photos Backup, kterou nainstalujete, vyberte složky a na pozadí se fotky do cloudu nahrají.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zůstává i možnost nahrát fotky přes web. Stačí přetáhnout i více souborů do prohlížeče a chvilku počkat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google za vás najde duplicitní fotky a smaže je. Hodí se při nahrávání fotek z více archívů apod.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;základní-ovládání-aplikace&#34;&gt;Základní ovládání aplikace&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Základní organizace fotek je podle data pořízení fotky. Samozřejmě si můžete vytvářet vlastní pojmenované sbírky a ty třeba sdílet dál. Sdílet můžete s lidmi, co mají Google účet (Gmail, Google+) nebo lze sdílet i speciálním odkazem, který později můžete zase zrušit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aplikace se snadno používá a její ovládání zvládne i Babička, které pošlete odkaz na fotky z dovolené.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skvěle funguje hledání ve fotkách. &lt;strong&gt;Prostě napíšete „loď“ a Google vám zobrazí vaše fotky s různými loďkami&lt;/strong&gt;. Můžete také zkusit zadat třeba barvu „oranžová“. Funguje skvěle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud máte povolené rozpoznávání obličeje, lze dohledat fotky podle osoby. A jestli vaše fotky obohacujete o GPS souřadnice, dá se hledat také podle místa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fotky lze také znovu stáhnout nebo si je nechat zpřístupnit přes Disk Google.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dokonce i mazání fotek je vyřešené chytře – po smazání zůstanou v koši 60 dnů ještě dostupné.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;editace-automatické-vylepšování-a-asistent&#34;&gt;Editace, automatické vylepšování a Asistent&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Služba nabízí základní editační funkce, ořez a filtry. A samozřejmě funkci „automaticky“, kterou použijete nejčastěji, protože prostě funguje skvěle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další chytrá funkce je &lt;strong&gt;Asistant&lt;/strong&gt;. Ten vám připraví animace, úpravy filtrem nebo třeba složené fotky. Vy už jen potvrdíte, jestli se vám to líbí nebo ne.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;použitelné-ipro-vaše-videa&#34;&gt;Použitelné i pro vaše videa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Osobně to moc nevyužívám, ale služba dobře funguje i pro videa. Je to asi nejsnadnější způsob, jak video z mobilu dostat na Internet. Tady nějaké pokročilé nástroje na editaci nebo i sestříhání chybí.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;shrnutí&#34;&gt;Shrnutí&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Za mě jsou Fotky Google ultimátní řešení pro naše fotky. Je dobře, že to Google vyčlenil z Google+ jako samostatnou službu. Jen doufám, že nenapadne Google do tarifu zdarma přidávat reklamy.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;td&amp;gt;
  hobby a rodinné fotografy
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;td&amp;gt;
  Profi fotografy
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;td&amp;gt;
  neomezené uložiště, hledání, úpravy a možnosti sdílení
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;td&amp;gt;
  –
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;td&amp;gt;
  Čeština a spousta dalších
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;td&amp;gt;
  Zdarma
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;td&amp;gt;
  &amp;lt;a href=&amp;quot;https://www.flickr.com/&amp;quot;
        title=&amp;quot;Skvělé webové uložiště pro vaše fotky s 1TB místem zdarma&amp;quot;&amp;gt;Flickr.com&amp;lt;/a&amp;gt;, &amp;lt;a href=&amp;quot;https://www.dropbox.com&amp;quot;
        title=&amp;quot;Dropbox webové úložiště nejen pro vaše fotky&amp;quot;&amp;gt;Dropbox&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Služebník - trochu jiná kniha o leadershipu</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/sluzebnik-trochu-jina-kniha-o-leadershipu/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jul 2014 16:01:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/sluzebnik-trochu-jina-kniha-o-leadershipu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hlavní téma knihy: Servant leadership, bych popsal jako lidštější a dlouhodobě udržitelnější princip vedení lidí. Kniha &lt;a href=&#34;http://www.baroquepartners.cz/eshop/detail/26-james-c-hunter-sluzebnik/&#34;&gt;Služebník: prostý příběh o leadershipu od Jamese C. Huntera&lt;/a&gt; popisuje jak být leaderem z autority, nikoliv z moci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prostě další byznys a self-help kniha, říkal jsem si. Název mě však zaujal. Je z toho cítit styl alá Covey nebo Hyrum Smith. Vyhrála zvědavost a jedna ze základních potřeb: zlepšovat se. Třeba mi kniha přinese nějakou novou myšlenku nebo nový pohled.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/kniha-sluzebnik.jpg&#34; alt=&#34;Obálka knihy Služebník&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;John Daily je na pokraji vyhoření z práce a rozpadá se mu manželství. Souhlasí s týdenní dovolenou a účastí na nezvyklém semináři v mnišském klášteře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak asi tušíte, obsah je podaný formou příběhu. To má své klady i zápory. Díky vyprávění se kniha lépe čte a některé myšlenky jsem si snadněji zapamatoval. Na druhou stranu jsou samotné postavy velmi účelové a o příběhu se vlastně moc mluvit nedá. Hlavní myšlenky jsou předávané formou rozhovorů účastníků kurzu a kněze učitele. Celé to má náboženský podtón, což mě jako neznaboha míjí a bylo to pro mě spíš na škodu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přesto je kniha plná postřehů, které stojí za to. Stručně shrnu pár myšlenek, které mě zaujali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Byznys je o vztazích&lt;/strong&gt;. Abyste měli prosperující byznys, musíte mít dobré vztahy se zaměstnanci, zákazníky i dodavateli. Bez toho žádný byznys není. Pokud nejste schopni uspokojit potřeby zákazníků, brzo to udělá někdo za vás. Pokud nejste schopni uspokojit potřeby zaměstnanců, ti lepší brzo odejdou a ti horší zůstanou snad jen kvůli penězům.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leadership&lt;/strong&gt; v pojetí autora není o řízení z pozice moci a nadřazenosti. Je to o dlouhodobém budování vlivu z pozice autority. Mocí lze sice dosáhnout výsledků, ale trpí tím vztahy, důvěra a spolupráce. Pokud má být spolupráce dlouhodobá, musí být založená na pevnějších základech.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Firemní poslání mohou být užitečná, ale nesmíme zapomínat, že lidé jdou více za lídrem než nějakým firemním posláním. Když už jednou lídra následují, půjdou za ním, ať má poslání jakékoliv.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Základem je naplňování potřeb ostatních – sloužit jim. Sloužit zde však neznamená otročit. Otroci dělají to, co ostatní chtějí. Leader to, co ostatní potřebují. Každý má sice odlišné potřeby, ale přece jen tu je několik obecných:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;důstojné chování a respekt,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mít možnost přispět a podílet se na úspěchu společnosti,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;důvěra.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Naštěstí to není o povaze člověka, ale o chování, které se dá naučit a změnit k lepšímu.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kvůli změně musíme opustit komfortní zónu, nutí nás věci dělat jinak a to je velmi těžké. Zpochybňování našich myšlenek nás nutí přemýšlet o naší pozici, což je vždy nepříjemné. Spíše než jít složitější cestou a akceptovat nepohodlí, mnoho lidí raději zůstane v zajetých kolejích.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Velká část knihy je pak věnována vzorcům chování, o které by leader měl usilovat, jak a proč.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pokračovat vtom, co jste dělali doposud a doufat v jiné výsledky je velmi velmi naivní.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;shrnutí&#34;&gt;Shrnutí&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sám autor v úvodu zmiňuje, že v knize není nic nového, nic převratného. Přesně tak to je. To důležité je však dobré si opakovat a připomínat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.baroquepartners.cz/eshop/detail/26-james-c-hunter-sluzebnik/&#34;&gt;Služebník&lt;/a&gt; je něčím povědomá, něčím trochu jiná kniha o leadershipu. I přes výhrady jsem v ní našel plno dobrých myšlenek a inspiraci. S klidným srdcem ji můžu doporučit nejen leadrům, ale všem co znají touhu na sobě pracovat a posouvat se.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Startup za pakatel - příchuť podnikání</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/startup-za-pakatel-prichut-podnikani/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 08:25:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/startup-za-pakatel-prichut-podnikani/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/startup-za-pakatel.jpg&#34; alt=&#34;Startup za pakatel&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kniha o tom jak začít dělat svůj vlastní malý byznys: opravdový produkt nebo službu pro opravdové zákazníky. Najdete v ní mix motivace i užitečných rad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se slovem startup se pojí už poměrně zafixovaná představa technologické firmy, jejímž cílem je přijít s něčím cool a udělat úspěšný exit: prodej velké nadnárodní korporaci. Možná proto by se kniha Chrise Guillebeaua mohla jmenovat spíš „mikrobyznys za pakatel“, protože o takových „exit startupech“ opravdu není. Ale chápu, že startup zní víc cool. Přesto se tím nenechte zmást.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kniha &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-startup-za-pakatel&#34;&gt;Startup za pakatel&lt;/a&gt; se točí kolem 2 myšlenek: osobní svoboda a poskytování hodnoty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Možná nemáte rádi svou současnou práci nebo jste o ni přišli. Vlastně dnes zaměstnání už neposkytuje tolik jistoty. Začít podnikat je v tomto ohledu vaše cesta ke &lt;strong&gt;svobodě&lt;/strong&gt;: časové, finanční, prostě té vaší… Autor nabádá, že není se čeho tolik bát. Dá se začít i s málem a bez zbytečného rizika.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nejdůležitější je spojit svou vášeň a dovednost s něčím, co je užitečné pro ostatní.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Poskytování hodnoty&lt;/strong&gt; je pak hlavní základ pro vaše podnikání. Nadšení a koníčky jsou super, ale především musíte dělat něco užitečného pro další lidi, za co jsou ochotni platit.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kupují to zákazníci? Ano – fajn, Ne – co můžete změnit?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Obsah je rozdělen do 3 částí:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. Podnikateli zničehonic – je především motivační část: jak podnikat a co z toho můžete mít. Vše je doplněno o inspirativní příběhy. Z prvních kapitol jsem si odnesl, že podnikavost je nám vrozená. Díky internetu dnes tolik neplatí hranice a je tak snazší najít zákazníky nebo otestovat trh. Pokud postavíte podnikání na pomoci druhým, vždy budete mít spoustu práce.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nepřemýšlejte o inovaci, přemýšlejte o užitečnosti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;2. Pusťte se do toho – motivační tón zůstává, navíc však autor přidává několik marketingových a obchodních nápadů. Užitečné mi přijdou kontrolní seznamy: „7 kroků pro testování trhu“ „Podnikatelský plán na jednu stranu“ atd. Chris Guillebeaua upozorňuje především na nutnost dobré komunikace a získávání zpětné vazby. Radí také jak dát o sobě vědět, jak udělat nabídku lákavější a jak spustit prodej nové služby. Neomezuje se přitom jen na prodej na internetu, který je mu blízký coby autora info produktů a je to z textu znát.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Základní přínos se obvykle vztahuje spíš k emocionálním potřebám než k fyzickým.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;3. Jak být efektivní a další kroky – část o boji s vlastním strachem, o udržitelnosti podnikání a hledání další inspirace. Opět spousta pěkných myšlenek a rad nejen pro rozjeté podnikatele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/komunikace-tvoreni.jpg&#34; alt=&#34;Komunikace vs. tvoření&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Spíš než s konkurencí či dalšími vnějšími faktory vás čeká ta největší bitva s vlastním strachem a netečností. Naštěstí to také znamená, že jeho zvládnutí je zcela ve vaší moci.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Původní překlad je doplněn o 6 příběhů Českým firem, které začínaly od nuly, a které ukazují, že popsané zákonitosti platí i u nás.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;závěr&#34;&gt;Závěr&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-startup-za-pakatel&#34;&gt;Startup za pakatel&lt;/a&gt; je nebezpečná knížka. Možná ve vás probudí nespokojenost se současným zaměstnáním a zapálí touhu rozjet vlastní byznys. Pokud už taková nutkání v sobě máte, jde pak o motivační pošťouchnutí s praktickými radami.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Zaujal vás článek? Napište do komentářů, nebo sdílejte na &lt;a href=&#34;http://twitter.com/home?status=https://plus.google.com/share?url=http://www.martinjanda.com/blog/startup-za-pakatel-prichut-podnikani/&#34;&gt;Twitteru&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/sharer/sharer.php?s=100&amp;amp;p%5Burl%5D=http://www.martinjanda.com/blog/startup-za-pakatel-prichut-podnikani/&amp;amp;p%5Bimages%5D%5B0%5D=&amp;amp;p%5Btitle%5D=&amp;amp;p%5Bsummary%5D=&#34;&gt;Facebooku&lt;/a&gt; nebo &lt;a href=&#34;https://plus.google.com/share?url=http://www.martinjanda.com/blog/startup-za-pakatel-prichut-podnikani/&#34;&gt;Google+&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Informační dieta (1. díl)</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/informacni-dieta-1-dil/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2013 09:10:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/informacni-dieta-1-dil/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bezpochyby žijeme v informačním věku. Díky technologiím a především Internetu máme dostupné nepřeberné množství informací na jeden klik (dnes už spíš na jeden ťap). A to je možná ten problém. Informací je příliš. Možností výběru je příliš. Nikdo nás nenaučil jak s takovým objemem informací nakládat. Naše práce s informacemi – naše konzumace informací je tak často neefektivní a není se čemu divit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chtěl bych vás seznámit s pojmem &lt;strong&gt;informační dieta&lt;/strong&gt;. Termín informační dieta používá Leo Babauta na svém blog &lt;a href=&#34;http://www.zenhabits.net&#34;&gt;zenhabits.net&lt;/a&gt; nebo Tim Ferris v knize &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-ctyrhodinovy-pracovni-tyden%E2%80%8E&#34;&gt;4 hodinový pracovní týden&lt;/a&gt;. Z mého pohledu je informační dieta souhrn praktických postupů, které předcházejí neuvážené „konzumaci“ informací. Odtud ta analogie s dietou. Správné postupy pak vedou k vědomější volbě zdrojů informací a ve výsledku k úspoře vašeho času, psychické energii a většímu klidu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Série článků má dva cíle. První je informační – přivést vás k zamyšlení na toto téma. Druhý je praktický – nabídnout vám pár nápadů na vlastní experimenty kolem vědomého výběru informačních zdrojů a jejich konzumace.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kolik času trávíte konzumací toho, co udělali jiní lidé (Televize, hudba, videohry, texty) a kolik času vytvářením něčeho? Co to dostat trochu do rovnováhy?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hlavní myšlenkou pak je výzva: &lt;strong&gt;zkusme s informacemi zacházet více vědomě a s rozumem&lt;/strong&gt;. Vhodně využívat ty užitečné informace a neužitečný účelový balast eliminovat. Uvolnit tak prostor pro to důležité.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;informační-průjem&#34;&gt;Informační průjem&lt;/h3&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Zdrcující, ochromující, nekonečný – takový je příval informací, které se na nás denně řítí. Určitě by bylo zajímavé vyjádřit množství informací, které každou sekundu na nás doléhá prostřednictvím našich smyslů v bitech. Nenašel jsem na to žádnou studii, pouze odhady. S jistotou však můžu tvrdit, že poměr informací, které proniknou až k našemu vědomí je menší než 1:10 000.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jen si to zkuste. Na pouhou sekundu se podívejte na známý obraz. Nyní se podívejte jinam a zkuste si vybavit, jak obraz vypadá. Představa bude patrně rozmazaná, jen v hlavních obrysech a výrazných prvcích.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Množství informací, které jsme schopni zpracovat je limitováno časem a naší schopností informacím porozumět a zapamatovat si je.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Co je však na tomto faktu problematičtější, je &lt;strong&gt;podvědomý příjem informací&lt;/strong&gt;. Spoustu informací přijmeme nevědomě a uloží se v našem podvědomí. To je na jednu stranu užitečná schopnost. Později si můžeme vybavit víc detailů, než jsme si vokalizovali – v duchu řekli. Zároveň to představuje obrovský prostor na vstup neužitečných a nechtěných informací. Příkladem mohou být reklamy a falešná tvrzení – podvědomí informaci nevyhodnocuje na správnost. Nanejvýš k nim přidává emoční náboj.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovlivnit informace uložené v našem mozku už nemůžeme. Můžeme však ovlivnit výběr informací a způsob konzumace. Informační dieta je právě o tom vybrat si ti lepší zdravější kousky a „uměla sladidla“ ignorovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kromě kvality a podoby informace nesmíme zapomenout i na relevantnost. Relevantnost k nám, našemu životu nebo našemu okolí.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Protože se technika dokáže vyvíjet mnohem rychleji než my, naše přirozená kapacita zpracovávat informace se pravděpodobně nebude zvyšovat přiměřeně potřebě vypořádat se s touto změnou. Velké možnosti výběru jsou pro moderní život typické. Stále častěji se budeme ocitat v pozici nižších živočichů – s mozkovým aparátem, který není vybaven, aby se řádně vypořádal se spletitostí a bohatostí okolního prostředí. O tuto vlastnost jsme se připravili sami tím, že jsme radikálně vytvořili mnohem složitější svět.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;(Dr. Robert B. Cialdini, autor knihy „Zbraně vlivu“)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Naše mozky mají konečnou kapacitu – jsme biologická stvoření, ne mechanická. Naštěstí máme svobodnou vůli – můžeme rozhodnout co budeme sledovat, co číst a o čem přemýšlet a jak trávit náš čas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V příštím díle se zamyslíme nad historií a vývojem informace, abychom pochopili dnešní informační věk.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kniha Zbraně vlivu - učebnice obrany před manipulací</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/kniha-zbrane-vlivu-ucebnice-obrany-pred-manipulaci/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2013 07:55:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/kniha-zbrane-vlivu-ucebnice-obrany-pred-manipulaci/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Přemýšlení bolí. Vyžaduje klid, čas a správná data. V sociální interakci nemáme klid ani čas. Je jasné, že si vytváříme zkratky, které jsou z mnoha ohledů úsporné. Dokonce jsou nám tyto zkratky velmi vrozené a většinou fungují. Dají se však účinně zneužít. A právě nejčastější manipulace popisuje sociální psycholog Robert B. Cialdini v knize &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-zbrane-vlivu&#34;&gt;Zbraně vlivu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Určitě jste se potkali s podomními prodejci, prodejem přes telefon, prodejem schovávajícím se za průzkum apod. Velice často se prodejci uchylují k manipulacím. Možná si to ani neuvědomují – je to prostě strategie, která funguje. Nicméně výsledek je často špatný – říkáme ano na věci, které vlastně nechceme a nepotřebujeme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/zbranevlivu.jpg&#34; alt=&#34;Zbraně vlivu&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ve skutečnosti převládá automatické šablonovité chování ve většině lidského chování, protože v mnoha případech se jedná o efektivní a úspornou formu chování. V mnoha případech je to společensky nezbytné. Je to snadná a úsporná cesta, jak se chovat „správně“ ve složitém a den ode dne se měnícím sociálním prostředí.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;S prodejní manipulací jsem se osobně setkal jako asi každý. Párkrát jsem i podlehl, ale naštěstí vždy šlo o drobnosti, které mě tolik nemrzí. Na druhou stranu jsem už opakovaně musel rušit různé smlouvy a objednávky, které udělala jedna příbuzná starší generace. Vždy šlo o příklad „pěkné“ manipulace a zpětně si uvědomuji, že prodejci využili i více z uvedených technik najednou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autor tyto prodejce trefně nazývá &lt;strong&gt;odborníky na vyhovění&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stručně vám popíšu 7 principů ovlivňování našeho chování uvedených v knize:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;princip-kontrastu&#34;&gt;Princip kontrastu&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Je to taková prodejní klasika. V porovnání 2 nabídek máme tendenci přehnaně vnímat pouze zdůrazněnou odlišnost. Například cenu: při nabídce 2 mixérů při cenách 2400,– a 1500,– nám ten druhý už nepřijde tak drahý. Až na to, že při větší analýze bychom přišli na to, že na trhu lze koupit mixér i za 400,– s podobnými vlastnostmi. V knize jsou popsané mnohem rafinovanější příklady zneužití.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;reciprocita&#34;&gt;Reciprocita&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Většina z nás považuje za výrazně nepříjemné octnout se v situaci, kdy jsme někomu něco dlužni. Máme potřebu „splatit dluh“ a toho šikovní obchodníci často rádi využijí. Ano, jsou to různé vzorky zdarma, pozornosti i službičky. V zásadě na tom není nic špatného, kromě toho, že naše protihodnota je pak mnohonásobně větší.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;závazek-a-důslednost&#34;&gt;Závazek a důslednost&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Důslednost je naše vnitřní potřeba jevit se jako osoba, která si stojí konzistentně za svým. Takže často jsme už předem rozhodnutí, případně chceme dostát svému slovu. Prodejce vytvoří nejdříve sebeobraz osoby, kterou vezme člověk za vlastní (třeba dotazníkem nebo konverzací). Pak už je těžké nekoupit, protože taková osoba by to přece udělala, že?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;sociální-schválení&#34;&gt;Sociální schválení&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Je přirozené a vlastně i správné, že svůj názor upravujeme podle názorů ostatních, třeba blízkých. Stejně tak upravujeme chování dle ostatních lidí v sociální interakci. Tento princip se zneužívá od nevinného předtočeného smíchu u seriálu až po hromadné sebevraždy v sektách. Až děsivé, jak to funguje.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;oblíbenost&#34;&gt;Oblíbenost&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Asi nikoho nepřekvapí, že hezcí lidé jsou oblíbenější a častěji se jim dostane pomoci nebo vyhovění. Překvapující je rozsah tohoto zvýhodnění a to, že si to popravdě většina lidí neuvědomí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zneužití oblíbenosti dále vychází z jednoduché teze: každý chceme být oblíbení a uznáváni. Opět velký prostor pro zneužití.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;autorita&#34;&gt;Autorita&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;K uznávání autority jsme vychovávání od dětství. Chování uznávání autority většinou funguje a usnadňuje funkčnost společnosti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zneužití umožňuje bezmyšlenkovitá pozornost a mechanický charakter celého vnitřního procesu uznání autority.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vzácnost&#34;&gt;Vzácnost&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Abychom něco milovali, musíme si uvědomit, že o to můžeme přijít.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Představa potencionální ztráty hraje velkou roli v rozhodování. Lidé jsou vlastně víc motivováni myšlenkou, že něco ztratí, než že něco získají. S využitím se setkáme denně: akční nabídka, slevomaty…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co mě na této zbrani vlivu zaujalo, je úvaha o oficiální cenzuře: často bývá cenzura nebo zákaz v rozporu se zamýšleným účelem. Z dané věci se stane vzácné zboží.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;závěr&#34;&gt;Závěr&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Robert B. Cialdini v knize vždy na příkladech vysvětluje, jak daný princip funguje a jak bývá zneužit. Informace nečerpá jen z univerzitních studií jiných výzkumníků, ale i z dost netradičního vlastního výzkumu. Nechal se totiž najímat firmami, které se zaměřují na přímý prodej. Všechny principy jsou tak srozumitelně a často i zábavně vysvětleny na reálných praktikách firem typu Amway, Tupperware nebo prodejců aut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kniha je zajímavým a místy až děsivým čtením o zneužívání lidského chování. &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-zbrane-vlivu&#34;&gt;Zbraně vlivu&lt;/a&gt; jsou pro mě jedna z nejlepších knih, co v Melvilu vydali.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fialová kráva Setha Godina</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/fialova-krava-setha-godina/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Nov 2013 08:39:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/fialova-krava-setha-godina/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dnes to nebude ani tak recenze knihy, jako spíš soupis několika poznámek, které jsem si vypsal při čtení.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.kosmas.cz/knihy/156813/fialova-krava-marketing-konecne-jinak/&#34;&gt;Fialová kráva&lt;/a&gt; (v originále Purple Cow) od Setha Godina pojednává o tom, proč se vykašlat na vytváření průměrných a šedých produktů a služeb a rovnou se vrhnout do tvorby těch pozoruhodných a zapamatovatelných.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;produkty-a-služby&#34;&gt;Produkty a služby&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/fialova-krava.jpg&#34; alt=&#34;Kniha Fialová kráva&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Produkt musí vyčnívat, zaujmout a pak se šíří sám. Musí motivovat ke konverzaci. Udělat ze zákazníků fanoušky (i hatery). Úspěch prostě mají produkty s příběhem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Klasický marketing funguje, ale je příliš nákladný.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je důležitější se zaměřit na zážitek a chování než na technologie.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Produkujte věci s atributy pro snadné šíření.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nechte produkt, aby na masový trh působil svou vlastní silou.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;zákazník&#34;&gt;Zákazník&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Existují 4 druhy zákazníků: potenciální, stávající, věrní a bývalí. Většina potencionálních zákazníků váš produkt nechce, protože nemá čas, peníze nebo je produkt prostě nezajímá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lidé se drží originálu z mládí nebo dají na doporučení přátel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vytvořte pozoruhodné produkty, které budou &lt;strong&gt;vyhledávat správní lidé&lt;/strong&gt;. Nabízet reklamu všem je zbytečné. Mezi zákazníky jsou rozdíly. Je potřeba je rozsegmentovat a oslovit konkrétní nabídkou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nikdo nikdy nedosáhne jednohlasného ocenění. Na lidi vystupující z řady se sype kritika.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Malá skupinka experimentátorů dokáže ovlivnit zbytek trhu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je mnohem snazší prodávat něco, na co jsou už lidé naladění a co kupují. Kdo ze zákazníků si uvědomuje, že má problém?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;realizace&#34;&gt;Realizace&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nápady nechybějí. Chybí vůle je realizovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vy nejste projekt. Kritika projektu není kritika vás samotných.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vyhodnocování (zpětná vazba) vede ke zlepšování.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chytře a efektivně na hesla</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/chytre-a-efektivne-na-hesla/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2013 09:11:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/chytre-a-efektivne-na-hesla/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kolik máte účtů do online služeb? Kolik hesel si pamatujete? Nejčastějším případem prolomení bezpečnosti je prozrazení hesla. V článku se dozvíte bezpečnější strategii pro nakládání s hesly.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/crime-scene.jpg&#34; alt=&#34;Crime Scene by Alan Cleaver, on Flickr&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gmail, starý email na seznamu, pracovní email, Skype, Google účet, Facebook účet, Twitter účet… vaše online identita se skládá z mnoha účtů. Velcí hráči sice nabízí službu typu Single sign-on pro další služby, ale většina lidí nechápe k čemu je to dobré a tak trochu se toho bojí. Navíc spousta systémů chce být „ochráncem vaší identity“, takže vždy budete mít víc samostatných účtů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kromě online služeb tu máme další služby, kde je potřeba si pamatovat heslo: bankovní účet, PayPal účet, platební karty, PIN do telefonu… Pokud si v tom neuděláte pořádek, patrně budete neustále hledat nějaká hesla, obnovovat účty nebo se můžete stát objetí ukradení dat nebo identity kvůli vlastní nedůslednosti.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;mám-jen-jedno-heslo-na-vše&#34;&gt;Mám jen jedno heslo na vše&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pokud používáte jedno heslo na vše, není to dobře. Určitě jste slyšeli, že z té nebo oné služby byly ukradeny hesla uživatelů. Mezi nimi může být právě ten váš účet včetně hesla a emailu. Co pak útočníkovi brání získat přístup do vaší emailové schránky právě s tím jedním heslem? A když už je ve vaší schránce, vlastní vaši identitu, protože v emailech najde hesla a získá přístupy do dalších služeb, vidí osobní komunikaci apod. &lt;strong&gt;Jedno heslo používané všude, ať je sebelepší, je špatný přístup!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;různá-hesla-ale-jak-je-uchovávat&#34;&gt;Různá hesla… ale jak je uchovávat?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mnohem lepší strategie je mít více hesel. Toho lze dosáhnout různě. Například můžete mít základní heslo a to nějak rozšiřovat dle dané služby. Třeba rozdělit heslo na polovinu a doprostřed vložit název služby. Je to mnemotechnická pomůcka a funguje. Odolá automatizovaným útokům, ale cílenému zneužití už asi ne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další možností je napsat si hesla na papír nebo do souboru na PC. Papír můžete ztratit nebo vám může být ukraden. Soubor může někdo zkopírovat nebo si hesla prostě přečíst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podle mě je nejrozumnější alternativa použít správce hesel.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;správce-hesel&#34;&gt;Správce hesel&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na trhu najdete hned několik aplikací typu správce hesel. Jsou to prográmky, které drží databázi vašich hesel v silně zašifrovaném souboru (třeba algoritmem Twofish s 256 bitovým klíčem). Vy pak máte jedno heslo ke všem ostatním heslům. Navíc tyto aplikace většinou existují pro více platforem včetně mobilů. Zašifrovaný soubor můžete sdílet mezi více zařízeními třeba pomocí Dropboxu a podobných služeb. Nic vám pak nebrání dělat opravdu složitá a náhodná hesla pro každou službu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/KeePassX.png&#34; alt=&#34;KeePassX&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osobně už pár let používám &lt;a href=&#34;http://www.keepassx.org/&#34;&gt;KeePassX&lt;/a&gt;. Kromě toho, že je na všech platformách, se kterými běžně pracuju (Windows, Linux, Android), jedná se o open source a je tak známo jak to funguje „uvnitř“. Hesla je možné organizovat do skupin, přidávat další informace a k ruce máte i povedený generátor hesel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Správců hesel existuje celá řada, za všechny třeba:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://keepass.info/&#34;&gt;KeePass&lt;/a&gt; open source (Windows, Mac, Linux, Android, iOS)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://agilebits.com/onepassword&#34;&gt;1Password&lt;/a&gt; placená uzavřená aplikace (Windows, Mac, Linux, Android, iOS)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;ajak-si-vytvořit-to-jedno-bezpečné-heslo&#34;&gt;A jak si vytvořit to jedno bezpečné heslo?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;To jedno hlavní heslo by mělo být opravdu bezpečné. Doporučená délka je aspoň 10 znaků. Délka hesla u šifrování souvisí s prolomitelností šifrovaného souboru (u většiny algoritmů). Dále je vhodná kombinace čísel a písmen (ochrana před slovníkovým prolomením). Strategií je samozřejmě mnoho. Díky češtině však máme řešení tvorby hesla před sebou. Můžeme využít písmena se znaménky jako zástupné znaky pro čísla tak jak jsou na klávesnici. Třeba ze slov „čeština válí“ máme hned bezpečné heslo „4e3tinav8l9“.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;co-tedy-ještě-shesly-určitě-nedělat&#34;&gt;Co tedy ještě s hesly určitě nedělat&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ta důležitá neukládat do prohlížeče. Ke každému existuje nástroj, jak ta hesla z dat na disku vytáhnout. Chápu, že kvůli pohodlnosti u méně kritických služeb to stejně děláte, ale u těch důležitých služeb se toho vyvarujte.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neukládat hesla v plain textu na disk.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vytvořte si opravdu silné heslo do emailové schránky. Průlom do emailu většinou znamená kompromitaci všech dalších účtů.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nepište PIN platební karty na kartu nebo na papírek vedle.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Jaké používáte vy strategie pro bezpečnost hesel?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nový Evernote 5 pro Windows</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/novy-evernote-5-pro-windows/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:48:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/novy-evernote-5-pro-windows/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Evernote je flexibilní nástroj pro správu osobních (i týmových) poznámek (&lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/evernote-rozsirena-pamet-pro-kazdeho/&#34;&gt;Co je evernote se dočtete třeba zde&lt;/a&gt;). Evernote 5 pro Android je dostupný už od jara 2013. V září jsme se dočkali Evernote 5 i pro Windows. Chtěl bych vám představit nové funkce a vychytávky.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;nový-vzhled-vyšší-rychlost&#34;&gt;Nový vzhled, vyšší rychlost&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Trend „flat designu“ dorazil i do Evernotu. Naštěstí v tomto případě nejde o pouhou bezhlavou aplikaci módní vlny, ale o opravdu funkčním využití. Nový Evernote se mi zdá přehlednější a kompaktnější.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/evernote5.jpg&#34; alt=&#34;Evernote 5&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Editor a okno poznámky se povedlo uhladit. Pro procházení poznámek můžete použít nový režim zobrazení formou karet. Levý panel umožňuje schovávat nepoužívané sekce. Třeba v mém případě jsem si schoval seznam Notebooks, protože pro organizaci používám pouze tagy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nová jsou i tlačítka back a forward, které usnadňují průchod poznámkami pomocí odkazů mezi nimi. Za tuto funkci jsem opravdu rád.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zmizel horizontální panel s odkazy a nástrojová lišta nejde měnit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Subjektivně se mi zdá aplikace o něco rychlejší.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;shortcuts-zkratka-ke-všemu&#34;&gt;Shortcuts – zkratka ke všemu&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zkratky jsou úplnou novinkou ve verzi 5. Jedná se o rychlý seznam odkazů v levém panelu, kam si můžete dát (přetažením) často používané poznámky, notebooky, tagy nebo uložit hledání. Funkce nahradila dřívější lištu odkazů a uložená hledání. Výsledek je přehlednější a srozumitelnější. Na rozdíl od lišty odkazů jsou shortcuts sdílené, takže je najdete i na webu a v mobilu.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;reminders-upozornění-upoznámek&#34;&gt;Reminders – upozornění u poznámek&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/e5-reminder2.jpg&#34; alt=&#34;Reminder&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U poznámky nyní můžete zadávat časová upozornění. Funkce velmi praktická, bohužel na Windows se v čase alarmu nezobrazí žádná notifikace. Naštěstí jsou upozornění sdílená do mobilu a ten se ozve. Stejně doufám, že to ještě dopracují.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vylepšené-našeptávání-hledání&#34;&gt;Vylepšené našeptávání hledání&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Rychlé hledání v poznámkách byla vždy silná zbraň Evernotu, díky kterému porazil konkurenční nástroje. Nyní je našeptávání u hledání přehlednější a s více tipy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/e5-search1.jpg&#34; alt=&#34;Evernote - hledání&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;nový-evernote-clipper-pro-chrome&#34;&gt;Nový Evernote Clipper pro Chrome&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/clipper1.jpg&#34; alt=&#34;Evernote - clipper&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kromě aplikace máme i nový Clipper pro Google Chrome. Rozšíření dostalo nový vzhled a přibily funkce jako udělat screenshot stránky, možnost zvýraznit text, dokreslit do stránky objekty nebo „Simpliefied Article“ pro čitelnější zobrazení článku, které dříve fungovalo pouze z rozšíření Clearly. Už neukládám zajímavé texty jinak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V týmu Evernote neusnuli na vavřínech. Po 14 dnech každodenního používání můžu říct, že se mi s novou verzí pracuje velmi příjemně. Většina změn opravdu zlepšila uživatelský zážitek. &lt;a href=&#34;https://www.evernote.com/referral/Registration.action?uid=658734&amp;amp;sig=325b3093765a967aeb4cc0b3491d2215&#34;&gt;Zkuste a uvidíte&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O počítačových hrách - škodlivá zábava?</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/o-pocitacovych-hrach-skodliva-zabava/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2013 08:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/o-pocitacovych-hrach-skodliva-zabava/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nedávno jsem se bavil s kamarádem o tom, zda jsou počítačové hry něčím přínosné nebo jde jen o „škodlivou“ zábavu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když to vezmu od samotné hry jako produktu, dovolím si tvrdit, že &lt;strong&gt;tvorba her je umění&lt;/strong&gt;. Co víc, ve hrách se spojuje hned několik uměleckých forem: hudba, grafika, animace a vyprávění příběhů. I programování je u her jiná liga kvůli algoritmům umělé inteligence, optimalizacím vykreslování a zobrazování apod. Ve hrách je obrovská různorodost, kreativita a emoce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hry jsou sofistikovaná a inteligentní zábava. Co se týče ekonomiky, jsou hry už nyní větší obor než třeba hudební průmysl a vývoj AAA titulu dnes stojí podobně jako průměrný film.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To špatné na nich je, že &lt;strong&gt;kradou čas&lt;/strong&gt;. Jsou navrženy, aby nás zaujaly, pohltily a vyvolaly emoce. &lt;strong&gt;Jsou návykové&lt;/strong&gt; – velice rychle nás dostanou do stavu „flow“, protože vyžadují často plnou pozornost a nabízí rychlé a časté „odměny“. Většina lidí zařadí hry do kategorie &lt;strong&gt;konzumace&lt;/strong&gt;, ale u spousty z nich to není pravda – hodně her vyžaduje kreativitu, přemýšlení a nápady.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na hrách samotných nevidím nic špatného. Vlastně mi vadí ty nálepky jako „infantilní zábava“ a „škodlivá zábava“. „První“ generace hráčů dnes má přes 40 let a spousta z nich si občas něco zahraje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podobně jako u knih nebo filmů, je nejdůležitější &lt;strong&gt;najít rozumnou míru věnovaného času&lt;/strong&gt; a dobře vybrat samotnou konkrétní hru. U dětí by pak rodiče měli více dbát o výběr vhodných her a sledovat ohodnocení &lt;a href=&#34;http://cs.wikipedia.org/wiki/Pan_European_Game_Information&#34;&gt;PEGI&lt;/a&gt; a podobně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Každý sám musí zvážit investici času a energie. A nepodlehnout návykovosti. V čem je hraní her horší než čtení beletrie nebo sledování seriálů a filmů?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Začněte s proč a pokračujte</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/zacnete-s-proc-a-pokracujte/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Sep 2013 09:14:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/zacnete-s-proc-a-pokracujte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jsme posedlí zjednodušováním a uzavíráním reality do myšlenkových modelů a vzorců chování. Možná tím přicházíme o odstíny, nečekané synergie a kouzlo chaosu. Na druhou stranu nám modely pomáhají trochu se v tom chaosu zorientovat a pochopit složité chování. Kniha &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-zacnete-s-proc&#34;&gt;Začněte s Proč&lt;/a&gt; od Simona Sineka představuje velice zjednodušující a přesto pozornosti hodný model úspěchu firem a hnutí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/zacnetesproc.png&#34; alt=&#34;Začněte s proč&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Před tím než Simon Sinek našel své Proč, provozoval reklamní a marketingovou agenturu, které se příliš nedařilo a tak nějak postupně vyhořel. Vše možná začalo otázkou „proč se některým firmám opravdu trvale daří a jiným ne, i když mají podobné možnosti“? Podíval se na tuto myšlenku pohledem kulturní a sociální antropologie, kterou studoval na vysoké, a začal mu vycházet model chování a myšlení který nazval Zlatý kruh.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;zlatý-kruh-coby-model-myšlení-úspěšných&#34;&gt;Zlatý kruh coby model myšlení úspěšných&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Autor začíná od toho, jak můžeme ovlivnit lidské chování. Zjednodušeně jsou jen 2 možnosti:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;přinutit – zmanipulovat,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;inspirovat – motivovat k vlastnímu rozhodnutí.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Manipulace určitě funguje: akční ceny a slevy, reklama, novinky vydávající se za inovace… Co manipulace firem však nedokáže, je vybudovat vztah a důvěru zákazníka ke značce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/zlaty-kruh.png&#34; alt=&#34;Zlatý kruh myšlení&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zlatý kruh slouží jako vzorec myšlení a skládá se ze 3 částí:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Proč – proč vaše firma existuje? proč děláte produkt, který děláte? A proč by to někoho mělo zajímat?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jak – Některé firmy vědí jak dělají to, co dělají. Vědí JAK dosáhli úspěchu nebo si to aspoň myslí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Co – Asi každá organizace ví CO dělá. CO jsou prostě výsledky.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Většina firem nebo hnutí zvládá tedy CO a JAK. Ti nejúspěšnější pak mají své PROČ a umí to prezentovat světu. A to je právě to tajemství úspěchu, tvrdí autor. Platnost pravidla pak ukazuje na mnoha příkladech známých i méně známých firem a hnutí.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Každý velký lídr, člověk typu PROČ, se musí obklopit lidmi typu JAK, kteří vezmou nehmatatelnou vizi a vybudují infrastrukturu pro její realizaci. Tato infrastruktura představuje klíčový prvek, který je podmínkou každé hmatatelné měřitelné změny nebo úspěchu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Abych Simonekovi nekřivdil, k uvedenému modelu uvádí více ale. Například zdůrazňuje, že všechny 3 kruhy musí být v rovnováze. Bez JAK a bez výsledků je proč pouhé snění. Zlatý kruh slouží i jako filtr nebo kompas při rozhodování a posuzování příležitostí a možností.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Podnik se v první řadě má starat o své zaměstnance. Spokojení zaměstnanci zajistí spokojené zákazníky a spokojení zákazníci zajistí spokojené akcionáře.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;zase-ten-apple-a-další-příběhy&#34;&gt;Zase ten Apple a další příběhy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Autor svá tvrzení ukazuje například na Applu. PROČ v osobnosti a vizi Steva Jobse, jeho odchod a slavný návrat… popravdě jsem v tu chvíli měl chuť knihu odložit. Příběhy mám rád, ale neustále opěvování Applu mě už unavuje. Navíc znám příběh Applu zleva i zprava a vidím v tom dost velké zjednodušení, které Sinek použil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naštěstí další příběhy, které dokazují platnost zlatého kruhu jsou už zajímavější. Například příběh Continental Airlines, Kingova účast na hnutí za ukončení rasové diskriminace nebo příběh Sama Waltona, zakladatele řetězce Walmart.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samotná hlavní myšlenka by vydala sotva na delší příspěvek na blog. Hodnota knihy je v příbězích, kde je ukryta celá řada dalších myšlenek a postřehů.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;doporučená-četba-pro-naše-politiky&#34;&gt;Doporučená četba pro naše politiky&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;PROČ je to, co mi dnes chybí v české politice a společností jako takové – chybí tu jasná vize, se kterou by se dokázalo identifikovat větší počet lidí a pod kterým má smysl budovat JAK s výsledkem CO. Začněte s proč bych dal jako povinnou četbu všem našim politikům.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Začněte s pro od Simona Sineka je motivační kniha ve stylu knih Setha Godina nebo Daniela Pinka. Podle ohlasů jsem čekal trochu víc. Asi nejsem správná cílová skupina. Kniha by mohla rezonovat především s majiteli a řediteli firem. A s politiky.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>eWooky čtečka a ty naše české ebooky</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/ewooky-ctecka-a-ty-nase-ceske-ebooky/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Sep 2013 18:04:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/ewooky-ctecka-a-ty-nase-ceske-ebooky/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na letní dovolenou jsem si pořídil novou hračku: eWooky – čtečku digitálních knížek s podporou formátu Wooky. Dovolím si shrnutí z používání po prvním měsíci a 8 přečtených knihách.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/ewooky.png&#34; alt=&#34;eWooky&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Velice fandím vydavatelstvím, která se rozhodnou vydávat své tituly bez DRM (případně se sociálním DRM, např. &lt;a href=&#34;http://palmknihy.cz/&#34;&gt;Palmknihy.cz&lt;/a&gt;). Na druhou stranu si nalijme čistého vína – v ČR ebookz (nelegální kopie knih) jedou ve velkém. Stačí se podívat na uloz.to a podobné služby. Je pak jasné, že se vydavatelství chtějí bránit a DRM je logická volba. Případně je k použití DRM zavazují licenční podmínky zahraničních titulů.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;platforma-wooky&#34;&gt;Platforma Wooky&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Platforma Wooky umožňuje přístup ke knihám a časopisům řady vydavatelství v chráněném formátu pomocí DRM. Na eshopech na platformě Wooky (&lt;a href=&#34;rajknih.cz&#34;&gt;rajknih.cz&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;ebux.cz&#34;&gt;ebux.cz&lt;/a&gt; …) najdete mimo jiné tituly desítek vydavatelství Melvil, Grada, Euromedia, Fragment …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přes desítku knih jsem přečetl už na mobilní aplikaci Wooky. Dá se to docela dobře. Ale čtečka s technologií elektrického inkoustu je prostě pohodlnější a příjemnější na oči i při přímém slunečním světle, což bylo moje dovolenkové „testovací prostředí“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;eWooky je jediné e-ink zařízení s DRM, které v současnosti na ČR trhu máme. Ano, Kindle má také vlastní DRM, ale českých titulů v katalogu Amazonu zatím moc nenajdete. eWooky tak zůstává jediná legální cesta k řadě titulů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vzhledem k tomu, že mám zkušenosti se čtečkou Kindle 3 keyboard, využiji toho pro porovnání. Kromě Kindle 3 jsem měl možnost vidět Kindle Paperwhite, Kindle 4 Touch a jakýsi model od Sony (označení jsem už nedohledal, cca 3 roky starý model).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;konstrukce&#34;&gt;Konstrukce&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/ewooky.gif&#34; alt=&#34;e-paper čtečka eWooky&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rozměry čtečky 124×154×11 mm s velkým okrajem jsou příjemné na přepravu i držení. eWooky disponuje 4 tlačítky a samotný displej je dotykový. Přístroj přežil i moje zacházení a přepravu. Třeba takový Kindle 3 jsem zvládl rozbít už 2×.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kvalita e-ink displeje odpovídá generaci Kindle 3. Kindle touch se mi jeví jemnější a Kindle Paperwhite je pak o generaci dál a v tomto nesrovnatelně lepší. Kontrast zobrazení na eWooky je dostatečně čitelný.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;eWooky na baterii mi při intenzivnějším používání na dovolené vydržel pouze necelé 3 dny. Kindle 3 si nevedl lépe. Paperwhite a touch nevím. Na nerušené čtení to stačí. Nabíjet je možné standardním micro USB – nemusíte tahat žádný další zbytečný kabel nebo nabíječku.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;formáty-ebooků&#34;&gt;Formáty ebooků&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Software je kompletně v češtině. Čtečku můžete zaregistrovat oproti více eshopům. Wooky formát funguje pěkně, knihy si stáhnete z vaší knihovny. Kromě toho si můžete stahovat zdarma ukázky dalších knížek apod.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trochu zamrzí podpora wooky časopisů – ty si na čtečce nezobrazíte. Časopisy jsou totiž optimalizované pro tablety a PC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další podporované formáty jsou ePub, html a rtf. Úplně chybí PDF. Dokumenty dostanete do čtečky přes USB kabel a klasický mass storage nebo přes speciální email, kam dokument pošlete. Po nahrání se spustí import, který daný formát převede do interního formátu čtečky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asi nejrozšířenější ePub formát čtečka většinou zvládne dobře. Problém nastal u 1 knihy z &lt;a href=&#34;http://www.palmknihy.cz&#34;&gt;Palmknihy.cz&lt;/a&gt;, kde jako výsledek jsem dostal „rozsypaný čaj“. Naštěstí pomohl program &lt;a href=&#34;http://calibre-ebook.com/&#34;&gt;Calibre&lt;/a&gt;, pomocí kterého jsem převedl ePub do mobi a zase zpět do ePub. Výsledek se povedlo importovat už správně. Díky programu Calibre a konverzi tak do čtečky dostanete skoro cokoliv, především pak rozšířený formát mobi nebo pdb (známí všem fandům starých Palm zařízení).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do čtečky jsem zkoušel dostat i nepřečtené články z webu. Teoreticky to mělo jít přes Instapaper a zasílání ePubu exportu na email nebo ruční nahrání. ePub z Instapaperu však občas bez konverze přes Calibre také eWooky nezobrazil správně. Škoda.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;firmware-čtečky&#34;&gt;Firmware čtečky&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Samotné gui je poměrně jednoduché a optimalizované pro dotykové ovládání. Najdete zde přehled své Wooky knihovny a importované knihy. V knihách můžete vytvářet záložky, skákat v textu přes obsah, rejstřík nebo procenta. U hodně knih jsem bohužel obsah měl rozbitý – položky se zobrazovali vícekrát a přeházeně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;WiFi fungovalo bez problémů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vykreslování textu občas zazlobí a pak je pod textem vidět duchy předchozí stránky. Nepřišel jsem na klíč, který by ukazoval na to, kdy a proč se to stává. Víceméně jsem každý den aspoň jednou musel provést reboot, ať už kvůli zobrazování nebo kvůli zamrznutí čtečky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalším neduhem je vykreslování stránky na několikrát, ale po pár stránkách vám to už nepřijde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Při otevření knihy se vám nejdřív zobrazí první stránka kapitoly, pak čtečka asi parsuje zbytek kapitoly a následně skočí na pozici, kde jste přestali číst. Pokud však během načítání zmáčknete tlačítko, zůstane vám první stránka a rozečtená pozice je ztracena. Dost nepříjemné a nelogické chování. Nemluvě o dlouhém načítání ebooků bez naformátovaných kapitol…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autoři by na firmwaru měli ještě zapracovat a celé to dotáhnout.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;shrnutí&#34;&gt;Shrnutí&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;eWooky na Kindly prostě nemá (ani na verzi 3). Především firmware by však zasloužil opravit a doladit. Oproti starší Sony čtečce se mi zdá eWooky zase o něco lepší. Za dovolenou jsem na čtečce přelouskal 8 knih a celkově vzato posloužila dobře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jsem rád, že tu máme českou e-ink čtečku s možností čtení českých DRM titulů. Především pro nás čtenáře je to dobrá zpráva.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tomáš Baťa: Úvahy a projevy jako audio book</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/tomas-bata-uvahy-a-projevy-jako-audio-book/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Aug 2013 18:29:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/tomas-bata-uvahy-a-projevy-jako-audio-book/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Doufám, že se mezi čtenáři nenajde nikdo, komu jméno Tomáš Baťa vůbec nic neřekne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tento &lt;strong&gt;pan Podnikatel&lt;/strong&gt; svým přístupem k podnikání a výrobě předběhl dobu a v podstatě z ničeho vybudoval fungující firmu, která ustála 1. světovou válku, poválečnou krizi i velkou hospodářskou krizi. Jeho principy samosprávy dílen a spoluúčasti na zisku nejsou ani dnes ještě pořádně doceněné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další oblastí, kde Tomáš Baťa zanechal velkou stopu, je místní a státní správa. Bez nadsázky se dá říct, že vybudoval Zlín. Jako místní podnikatel pozvedl životní úroveň celého města a jako starosta Zlína dotvořil moderní město pro 30 000 obyvatel, které z jeho počinů čerpá dodnes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V čem však může najít inspiraci každý, je jeho přístup k životu, k práci a k lidem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pokud se chcete dozvědět o Tomáši Baťovi a jeho velmi činorodém životě víc, máte skvělou příležitost v podobě audio knihy namluvené Alfredem Strejčkem: &lt;a href=&#34;http://tomasbata.com/audiobook.html?lang=cs&#34;&gt;Tomáš Baťa: Úvahy a projevy&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jako malou motivaci k poslechu audio knihy, zkuste aspoň toto krátké video „Češi na špici – Vyrostli jsme s Baťou“:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovolím si ještě pár pěkných citátu z uvedené knihy.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Prodej, zač můžeš, avšak poctivě měř. Kup, zač můžeš, avšak poctivě plať.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mnozí lidé tvrdí, že nelze v naší zemi vybudovati veliké závody, protože nemáme moře a nemáme tolik uhlí a petroleje jako Amerika. Já tvrdím, že velký blahobyt amerického lidu vybudován jest především na moudrosti a pilnosti tamnějšího obyvatelstva… Chci dokázati, že i v naší zemi lze takové závody vybudovati.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Každá myšlenka, dokud je uvězněna v lidském mozku, je pošetilá nezpracovaná hrouda.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kdo se honí za penězi, nikdy je nedohoní. Hleďte si práce, dělejte ji lépe než soused a peníze za vámi přijdou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jest lepším člověkem ten, kdo v závodě podlehl, než ten, kdo se závodů úmyslně ani nezúčastnil.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alain de Botton: Vlídnější, laskavější filozofie úspěchu</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/alain-de-botton-vlidnejsi-laskavejsi-filozofie-uspechu/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jun 2013 10:41:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/alain-de-botton-vlidnejsi-laskavejsi-filozofie-uspechu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alain de Botton zkoumá naše představy o úspěchu a neúspěchu – a rozebírá doměnky, na kterých se tato označení zakládají. Je úspěch vždy zasloužený? A neúspěch? Vzletnými argumenty se nás snaží přesvědčit, abychom se přenesli přes snobství a závist a našli opravdové zalíbení ve své práci.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Několik moc pěkných myšlenek z videa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Čím blíž si dva lidé jsou, věkem, zázemím, procesem identifikace, tím vyšší je riziko závisti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;V dnešní době je zhruba stejně nepravděpodobné, že byste se stali stejně slavnými a bohatými jako Bill Gates, jako bylo v 17. století nepravděpodobné, že byste povýšili do řad francouzské aristokracie. Ale pointa je, že nám to tak nepřipadá.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Víte, ve středověku, v Anglii, když jste potkali velmi chudého člověka, popsali jste ho jako „nešťastníka.“ Doslova jako někoho, kdo neměl štěstí – nešťastníka. V dnešní době, především v USA, pokud potkáte někoho ze spodních vrstev, možná ho nepěkně označíte za „lůzra.“ Mezi „nešťastníkem“ a „lůzrem“ je veliký rozdíl. Poukazuje to na 400 let vývoje ve společnosti, na to, kdo je dnes podle nás zodpovědný za naše životy. Už to nejsou bohové, jsme to my. My držíme volant. Což je vzrušující, pokud se vám daří, a zdrcující, pokud ne.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Měli bychom dělat, co je v našich silách, snažit se, jak to jen jde. Ale přes to všechno bychom si měli pamatovat, že ať už máme před sebou kohokoliv, tak cokoliv, co se jim v životě přihodilo, v sobě mělo převládající prvek náhody. Tomu se snažím nechat prostor. Protože jinak se může atmosféra proměnit ve velmi klaustrofobní.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konec prokrastinace - trefa do živého a bolavého</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/konec-prokrastinace-trefa-do-ziveho-a-bolaveho/</link>
      <pubDate>Wed, 22 May 2013 06:05:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/konec-prokrastinace-trefa-do-ziveho-a-bolaveho/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Petr Ludwig sepsal praktickou příručku, aby nám pomohl proti prokrastinaci. Jak to dopadlo? Bude kniha přínosem i pro váš osobní rozvoj? V dnešním článku vám chci novinku s názvem &lt;a href=&#34;http://www.konec-prokrastinace.cz/kniha/&#34;&gt;Konec prokrastinace&lt;/a&gt; přiblížit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/Kopr-obal.jpg&#34; alt=&#34;Konec prokrastinace - obálka&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hned na začátku se musím přiznat, že jsem se na vydání knihy hodně těšil. Blog &lt;a href=&#34;http://www.growjob.com/clanky/&#34;&gt;GrowJOB institute&lt;/a&gt; sleduji už 2 roky a oblast jejich aktivit rezonuje s mým zájmem i tématy na tomto blogu. Když Tomáš Baránek z &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/%E2%80%8E&#34;&gt;nakladatelství Melvil&lt;/a&gt; na loňské akci &lt;a href=&#34;http://srazy.info/meet-vse-hotovo/2380&#34;&gt;Meet vše hotovo&lt;/a&gt; zmínil, že přemluvil Petra Ludwiga, aby napsal knihu na téma boje s prokrastinací, měli ve mě předem jasného čtenáře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prokrastinace je chorobné odkládání úkolů a povinností. Když nad tím přemýšlím, neznám nikoho, kdo by aspoň v určité životní oblasti neprokrastinoval. Tím se autor trefil do živého a bolavého tématu každého z nás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/Kopr-propast.png&#34; alt=&#34;Konec prokrastinace - propast prokrastinace&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V dnešní době „informačních“ pracovníků je únik od povinností k zábavnější činnosti doslova na jeden klik. Petr Ludwig vzal prokrastinaci, a s tím spojené fungování lidského mozku, pěkně ze široka a do hloubky. Obsah knihy rozdělil do 4 částí: motivace, akceschopnost, výstupy a objektivita. Postupně se věnuje tématům jako je sestavování osobní vize, každodenní boj s úkoly nebo až skoro filosofický střet dobra a zla naší objektivity. Obsah však není postaven na „jediné správné pravdě a metodě“, ale ve velkém počtu se odkazuje na studie a knihy. V knize tak najdete 99 citovaných zdrojů a 12 doporučených knih. Na útlou knížku víc než slušné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Než se dostanu k samotnému obsahu, zastavím se u tištěné knihy jako takové. Bude se vám líbit. V Melvilu zvolili stejný netradiční čtvercový formát jako u knihy &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-krad-jako-umelec&#34;&gt;Kraď jako umělec&lt;/a&gt;. Knížka se dobře drží, skladně přenáší a příjemně čte. Na první pohled je to příručka, která není určená k jednorázovému přečtení, ale počítá s tím, že se k ní budete vracet. Množství ilustrací od Petra Ludwiga pak napomáhá lepší orientaci a pochopení problematiky. To doplňují tisknutelné šablony pro popsané postupy, stažitelné z webových stránek &lt;a href=&#34;http://www.konec-prokrastinace.cz/&#34;&gt;Konec prokrastinace&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nechci zdlouhavě popisovat teorii nebo nástroje – nejlépe jsou popsané v samotné knize. Dovolím si jen letmo projít knihou a popsat obsah svými slovy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/Kopr-obsah-graficky.png&#34; alt=&#34;Shrnutí obsahu knihy graficky&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;motivace&#34;&gt;Motivace&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;S motivací zápasím často. Najít si to své &lt;strong&gt;proč&lt;/strong&gt; a tím se nakopnout k činnosti je rozhodující. Motivaci autor rozděluje na vnější (pověstný cukr a bič), vnitřní zaměřenou na cíle (když už cíle dosáhneme, spokojenost brzo vyprchá) a vnitřní zaměřenou na cestu. Každá má něco do sebe, ale z výzkumů vychází, že motivace zaměřená na cestu přináší dlouhodobě největší efekt. Pokud se potká motivace k nějaké činnosti s potřebnými znalostmi, dostáváme se do stavu flow.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;„Vnitřní motivace cestou se místo na cíle zaměřuje na činnosti, které bychom chtěli v životě dělat. Díky tomu překonává hédonickou adaptaci a umožňuje nám zažívat happiness now – spokojenost s naší přítomnosti.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;K motivaci cestou potřebujeme vědět kam chceme kráčet. K ujasnění směru je vhodné si promyslet a sestavit osobní vizi. K sepsání vize Petr nabízí několik smysluplných nástrojů: osobní SWOT analýza, seznam osobních úspěchů, analýzu motivujících činnosti a samotnou osobní vizi coby kompas našeho směru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dává to smysl. Přiznám se, že svou „správnou“ osobní vizi stále hledám. I tak mi to pomohlo si připomenout věci, na kterých mi záleží.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;akceschopnost&#34;&gt;Akceschopnost&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jestli jste četli &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-promena&#34;&gt;Proměnu&lt;/a&gt;, znáte přirovnání mozku ke slonu a jezdci. Slon je silnější emoční část mozku, jezdec pak ta racionální část co se snaží poroučet. Slon má navrch. Kromě odbourávání „sloní“ averze je důležité si uvědomit, že naše vůle k seberegulaci je vyčerpatelný zdroj. Dobrá zpráva je, že se dá trénovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Druhým důvodem odkládání akce je rozhodovací paralýza. Máme na výběr spoustu možností každý den. Po výběru často zpětně porovnáváme a litujeme své volby. Rozhodnout se, nás prostě vyčerpává.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I k akceschopnosti Petr nabízí nástroje. Nejvíc se mi líbí „buzer-lístek“ coby nástroj postupného budování návyků. Koncept sestavování todo-today je velice hravý a přitom jasný způsob denního plánování. Pomáhá právě s rozhodovací paralýzou během dne. Princip tzv. hrdinství, tedy schopnosti vystoupit ze své komfortní zóny, je na samostatný článek.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;výstupy&#34;&gt;Výstupy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tato kapitola měla pro mě při čtení asi největší přínos. Naše vrozené zaměřování na to negativní, nás nutí ignorovat to dobré kolem nás. Nemám rád příliš pozitivní princip „všichni jsme kytičky a motýlci“. Přes negativní emoce však často nevidíme, jak se máme dobře. Žádný hladomor, těch možností… žijeme ve skvělé době z pohledu lidské historie. Problém s nespokojeností je, že je velmi sociálně nakažlivá. Když se k tomu přidá pár problémů a proher, velice snadno sklouzneme do deprese a naučené bezmoci. Deprese a nechuť výrazně zhoršují prokrastinaci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/Kopr-pozitivni-ipohled.png&#34; alt=&#34;Výhoda pozitivního přístupu&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I k tématu našich emočních výstupů sestavil Petr nástroje, které pracují s tréninkem naší možnosti volby reakce na podněty a podněcují k větší orientaci na to pozitivnější v našem životě.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;objektivita&#34;&gt;Objektivita&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Téma poslední kapitoly opouští problematiku prokrastinace. Pojednává o lidském nedostatku osobní neobjektivity. Každý je neobjektivní ve věcech, kterým tolik nerozumí nebo o nich má málo informací. Bojovat proti vlastní neobjektivitě lze vzděláním, zpětnou vazbou a občasným zpochybňováním vlastní intuice.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;„To, že některým svým modelům bezmezně věříme, ještě neznamená, že jsou pravdivé.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;shrnutí&#34;&gt;Shrnutí&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;V knize Konec prokrastinace nenajdete žádné rychlorecepty na štěstí. Naštěstí. Text se mi četl dobře, protože je stručný a výživný. Není to zábavný storytelling známý z amerických self-help knih. Na druhou stranu u toho neusnete jako u &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-mit-vse-hotovo&#34;&gt;Davida Allena&lt;/a&gt;. Myšlenky v knize nejsou originální – narazil jsem na ně už v jiných knihách nebo článcích. A to je dobře. Je to objektivní výběr myšlenek ve srozumitelné podobě, opřený o důvěryhodné citace. To podstatné pak Petr Ludwig přetvořil do srozumitelných, hravých a „snadno“ použitelných nástrojů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď už jen, abychom každý dostáli „lehce“ upravenému citátu Karla Havlíčka Borovského: „Je na čase, aby nám ten osobní rozvoj z huby do rukou přejíti ráčil“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Držím nám palce. A Petru Ludwigovi děkuji za inspirativní knihu.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mžik sem, mžik tam</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/mzik-sem-mzik-tam/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2013 06:15:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/mzik-sem-mzik-tam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Právě jsem dočetl knihu Mžik – Jak myslet bez přemýšlení od Malcolma Gladwella a výborně se bavil. Dovolte mi krátkou recenzi a třeba zjistíte, že je to i váš „šálek kávy“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/mzik.png&#34; alt=&#34;Mžik – Jak myslet bez přemýšlení od Malcolma Gladwella&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Věděli jste, že z celé řady výzkumů vychází Pepsi lépe, než Coca Cola a to už celá desetiletí? Tak proč se neprodává lépe? Jde o sílu brandu a Coca Cola sice chutná hůře na první napití (Pepsi je sladší a citrónovější), ale po vypití celé láhve máte lepší chuť a pocit z Coly.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Americký psycholog &lt;a href=&#34;http://www.gottman.com/&#34;&gt;John Gottman&lt;/a&gt; dokáže po celoživotním výzkumu říct po pouhých pěti minutách nahrávání manželů při rozhovoru na běžné domácí téma, zda se rozvedou nebo ne. Jeho úspěšnost je neuvěřitelná, metoda zcela logická. Nahrávku sledují vyškolení psychologové, kteří ohodnocují každý x sekundový záznam dle speciální stupnice. Nejhorší z mini projevů emocí je pohrdání jednoho z partnerů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podobných příběhů je v knize víc jak desítka. Všechny ukazují fenomén bleskového rozhodování – správného i špatného. Naše bleskové rozhodování, přichází z podvědomé úrovně a často je označováno za intuici. Intuice je často spolehlivější než podrobná a zdlouhavá analýza problému. Někdy však i intuice fatálně selže. První dojem se často přeceňuje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Příklady fungující „intuice“:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;bleskový odhad zkušeného znalce umění,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;klidná reakce zkušeného policisty při dopadení pachatele,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;podvědomé vnímání rizika zkušeným hasičem.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Příklad selhání „intuice“:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;první dojem z člověka (rasa, výška, sympatie…),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chybný odhad zákazníka prodejcem,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přecenění nekritických parametrů situace.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nejde to zevšeobecnit. Klíčem je cvik, zkušenosti a znalosti v daném oboru. Často stačí nastavit postupy práce jinak a využít síly lidské intuice správným způsobem a zároveň předejít chybám.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moc praktických rad v knize nenajdete. Je to spíš populární psychologie/sociologie a to ve velice zábavné formě. Mám rád lidské příběhy, chytré pointy, zajímavé výzkumy a taje lidské mysli. Mžik nabízí vše.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google Keep - na poznámky jednoduše</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/google-keep-na-poznamky-jednoduse/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Apr 2013 12:57:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/google-keep-na-poznamky-jednoduse/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Google vydal novou online a mobilní aplikaci – Google Keep. Dovolím si vám tuto službu představit a zhodnotit z mého pohledu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google Keep je služba pro rychlé a snadné vytváření krátkých poznámek. Poznámky se ukládají jak jinak než do cloudu. K poznámkám máte přístup přes aplikaci pro Android mobily, Android tablety a webový přístup. Služba je zdarma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poznámka může být textová nebo seznam úkolů. Textová poznámka se skládá z názvu a obsahu, který je v podobě plain textu, tedy textu bez formátování. K poznámce je možné nahrát obrázky/fotky. Seznam úkolů má také nadpis a pak zaškrtávací položky. Oba typy pak lze barevně označovat. Pokud poznámku už nepotřebujete, můžete ji smazat nebo archivovat. Žádné tagy, žádné složky, žádné meta informace. Opravdu minimalistické a jednoduché pojetí.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;aplikace-pro-android&#34;&gt;Aplikace pro Android&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aplikace pro Android 4.x se opravdu povedla. Snadná na používání a přehledná. Dodržuje zažité zvyklosti GUI Androidu 4.x. Poznámku můžete vložit namluvením, obrázek vyfocením. Hledání a synchronizace rychlé a na jedničku. Možnosti widgetů na plochu jsou poměrně široké. Usnadní vám zadávání i prohlížení.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/nexus-keep.png&#34; alt=&#34;Google Keep na Nexusu&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;webový-přístup&#34;&gt;Webový přístup&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Přes adresu &lt;a href=&#34;https://drive.google.com/keep/&#34;&gt;Keep aplikace&lt;/a&gt; se také dostanete ke svým poznámkám. Zobrazení a možnosti jsou velice podobné nativním aplikacím. V zásadě vše funguje, jediné co mě překvapilo je, že není možné přeskládat položky v seznamech. Na Androidu to jde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/google-keep-2.jpg&#34; alt=&#34;Google Keep&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;trochu-historie-poznámkování-sgooglem&#34;&gt;Trochu historie poznámkování s Googlem&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Než přistoupím k hodnocení, stručně shrnu historii poznámkování s Googlem. Byl jednou jeden &lt;strong&gt;Google Notebook&lt;/strong&gt;. Online služba pro psaní poznámek. Na svou dobu skvěle provedená služba. Bohužel Google asi nepřišel jak správně na službě vydělávat nebo to někoho ve svobodných týmech přestalo bavit a službu zavřeli. Naštěstí v té době už existoval Evernote, takže jsem přešel na něj.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Druhou možností jak psát poznámky s Googlem je stále funkční &lt;strong&gt;Google Scrachpad (Zápisník)&lt;/strong&gt; coby aplikace pro Google Chrome. Jeho výhoda je, že umí formátování, funguje offline a je propojený s Google Docs (vlastně Google Drive). Nevýhody jsou chybějící možnost přidávat obrázky/přílohy a neexistující aplikace pro Android.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vydání Google Keep proběhlo zrovna v době, kdy Google oznámil, že končí se skvělou službou Google Reader. To vyvolalo silnou vlnu negativních reakcí a trochu neprávem to odnesl v recenzích právě Google Keep. Nicméně chápu, že skepse je na místě. Co když to Google za rok s Keepem přestane bavit?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;co-chybí&#34;&gt;Co chybí&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vraťme se k hodnocení Keepu. Co mi opravdu chybí je, že není možné k poznámce dát nějaký budík, upozornění nebo událost do kalendáře. Stejným neduhem trpí třeba i Evernote.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chybějící štítky a složky pro organizaci v omezené míře nahrazují barevná značení a skvělé vyhledávání.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doufám, že časem vznikne ještě plugin pro rychlé přidávání textů nebo obrázků z webu.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;hodnocení&#34;&gt;Hodnocení&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Google Keep není Evernote. Není to osobní informační systém. Míří jinam. Je myšlený jako jednoduchý nástroj pro krátké poznámky a seznamy, který bude dobře fungovat pro každodenní potřebu a použití.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mně se služba líbí. Zkuste ji. Nic za to nedáte.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>One minute To-Do list - 1MTD</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/one-minute-to-do-list-1mtd/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jan 2013 19:23:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/one-minute-to-do-list-1mtd/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cítíte se přetížení? Nevíte co dřív? Úkoly se na vás valí z emailů, telefonů a osobních schůzek? Máte pocit, že váš pracovní den je úplně mimo kontrolu? Michael Linenberger vymyslel jednoduchý koncept, který vám během okamžiku vrátí základní pocit kontroly. Pojmenoval ho „The One Minute To-Do List“ a já si dovolím vám jej dnes představit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další metoda nad To Do seznamy? Vlastně ano. Začnu tedy od toho, co většinou vede k selhání v používání To Do listu. Seznam úkolů se časem stane &lt;strong&gt;příliš velký&lt;/strong&gt;, příliš těžko zvládnutelný. V takovém seznamu &lt;strong&gt;nefunguje prioritizace úkolů&lt;/strong&gt;, protože příliš mnoho úkolů je důležitých. Takový seznam pak místo pomoci způsobuje jen další stres a nepomáhá v rozhodování. Stává se také těžko udržovatelným.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naším problémem tedy není, že by To Do list nám nemohl pomoci. Problém je, že nevíme jak jej udělat funkční. Komplexní systém jako GTD do toho pak přináší další úroveň složitosti, kterou je těžké si osvojit najednou. Výsledkem je, že člověk sice dostane problémy z hlavy, ale pak se zhroutí, když vidí, co všechno ho čeká a co by měl udělat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nepotřebujeme all-in-one řešení, který řeší vše od brainstormingu přes důkladné plánování. Spíš chybí &lt;strong&gt;nástroj pro frontovou linii&lt;/strong&gt; naší každodenní práce. Nástroj co nám pomůže chytře vyjádřit důležitost, sníží úroveň stresu a přinese pocit zvládnutelnosti.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;malé-minutové-cvičení-na-papíře&#34;&gt;Malé minutové cvičení na papíře&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Před tím, než se pustíte do čtení popisu konceptu a významu „The One Minute To-Do List“ (dále jen 1MTD), zkuste si udělat následující cvičení, které je základem 1MTD. Sice to nezabere jen 1 minutu jak tvrdí Michael Linenberger, ale víc jak 5 minut vám to nevezme. Hned tak uvidíte, jestli vám tento koncept má co nabídnout.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže vezměte si A4 papír a tužku. První stránku rozdělte zhruba v 1/3 od vrchu a horní část nadepište „Teď kritické“, spodní větší část pak „Příležitosti pro teď“. Druhou stranu nadepište „Za horizontem“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rozdělení A4 listu:
&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/1MTD.png&#34; alt=&#34;MTD - Rozdělení A4 listu&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do části „Teď kritické“ napište úkoly, které &lt;strong&gt;bezpodmínečně musíte udělat dnes&lt;/strong&gt;, jinak to bude mít velmi negativní dopad na vaši práci. Sepište co vám přijde na mysl, ale nehloubejte nad těmito úkoly déle než minutu. Je i možné, že tento seznam zůstane prázdný a je to v pořádku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do části „Příležitosti pro teď“ sepište úkoly, které nejsou dnes zcela urgentní, ale měli byste je splnit v následujících 10 dnech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do části „Za horizontem“ pak sepište úkoly, které sice chcete dokončit, ale pokud by nebyly splněny v dalších 10 dnech, nestane se žádná tragédie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejde o vytvoření přesných a úplných seznamů, pouze to co vám nejvíce vyvstane na mysl. Zkuste se vejít do 5 minut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak, teď se můžete na výsledné seznamy podívat. Jak se cítíte? Pomohlo vám to snížit trochu stres? Je vše najednou aspoň o trochu jasnější?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;hlubší-pochopení-logiky-3seznamů-a-1mtd&#34;&gt;Hlubší pochopení logiky 3 seznamů a 1MTD&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Asi vás už napadlo, že 1MTD je tedy o nastavení 3 úrovní priorit. Takže vlastně nic nového, ne? Většina programů a konceptů nabízí A, B, C nebo 1, 2, 3. Jenže v tom to právě je. Co znamená priorita? Jak ji definovat? Na úkol můžeme mít svůj zájem, zájem šéfa, termín projektu, velikost vaší emoční averze… Jaká pravidla si tedy nastavit?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1MTD nechává více zapracovat vaší intuici a právě pro ni definuje srozumitelnější &lt;strong&gt;zóny urgentnosti&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;„Teď kritické“ – prostě to dnes musí být hotové,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Příležitosti pro teď“ – chtěl bych se k tomu dostat během dalších 10 dní. Možná stihnu něco i dnes, když budu mít hotové to urgentní.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Za horizontem“ – ok, toto se bude muset pořešit, ale vydrží víc jak týden, takže se uvidí.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Máme začít pracovat od kritických věcí. To nám dodá síly na další úkoly a hlavně to důležité máme už hotové, ne? Takže vlastně pohoda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je to jednoduché a přitom srozumitelné. Tím pádem si lze 1MTD naučit a zapamatovat bez velké námahy.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;naše-tendence-kpřetěžování-se&#34;&gt;Naše tendence k přetěžování se&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Papír snese všechno. To Do list taky. Ale koho to pak vystresuje, jsme my sami. Musíme brát v úvahu naše limity časové a energetické. Jsme jen lidi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toto pravidlo tedy aplikujeme už při vytváření úkolu. Třeba úkol „napsat program XY“ je příliš velký. Vlastně nám zabere i týdny nebo měsíce, než program bude hotový. Spíše bychom si měli vytvořit úkol implementovat funkci x. To už se dá zvládnout.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další aplikací pravidla „nastavení limitů“ jsou omezení na jednotlivé seznamy. Nabízí se využít časové omezení. V těchto odhadech jsme však většinou velice špatní. Časové odhady tedy nefungují. Zkusme tedy omezit počet úkolů. Víc si přibrat můžeme vždycky. Natavme si tedy omezení:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;seznam „Teď kritické“ může obsahovat maximálně &lt;strong&gt;5 úkolů&lt;/strong&gt;,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;seznam „Příležitosti pro teď“ může obsahovat maximálně &lt;strong&gt;20 úkolů&lt;/strong&gt;,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;seznam „Za horizontem“ limit počtu nepotřebuje. Je potřeba jej však v nějakém cyklu procházet a promazávat.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;cykly-a-rytmus&#34;&gt;Cykly a rytmus&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Náš život je zajatcem cyklů – máme dny, týdny, měsíce a roky. Je přirozené, že po dnech práce přijde víkend. Je normální, že po létě nastane podzim. Stejně tak je potřeba 3 seznamy revidovat, občerstvovat a udržovat cyklicky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seznam „Teď kritické“ budeme revidovat patrně několikrát denně, možná zhruba po hodině. Seznam do 5 položek to umožňuje. Seznam „Příležitosti pro teď“ je potřeba kontrolovat jednou denně, nejlépe na konci dne nebo na začátku. Může obsahovat položky, které se nově stávají kritické. Občas i některé položky zaniknou nebo se přesouvají za horizont. Seznam Za horizontem si zaslouží projít jednou za týden. Zde nemá cenu udržovat všechny nápady. Vždy toho bude více, než můžeme za náš život zvládnout.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;mnoho-existujících-nástrojů-pro-1mtd&#34;&gt;Mnoho existujících nástrojů pro 1MTD&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Díky své jednoduchosti, je možné pro 1MTD použít celou řadu dostupných nástrojů: tužka a papír, textový soubor nebo Word dokument, poznámka v Evernotu nebo OneNotu, Todo aplikace jako Google tasks, Wunderlist nebo třeba Todoist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Není však špatné začít s papírem a zkusit to aspoň den, dva. Speciální To do aplikace přináší některé automatizace, které usnadňují používání a udržování seznamů. Pozor však na svádění ke zbytečnému komplikování celého systému díky mnoha dalším funkcím. Má vám to pomoc dostat věci pod kontrolu, ne je ještě více zašmodrchat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oproti GTD má 1MTD výhodu v jednoduchosti. Plní však také jiné cíle. Otázkou je, jestli není lepší použít jednoduší „nástroj pro první linii“ a pro plánování a vize nepoužít oddělený nástroj, třeba myšlenkové mapy. Samozřejmě vám nic nebrání koncepty kombinovat a vzít si z každého to užitečné.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;kniha-zdarma-ke-stažení&#34;&gt;Kniha zdarma ke stažení&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pokud vás koncept 1MTD zaujal, můžete si přečíst o této metodě ebook v angličtině. Kromě delšího popisu základního konceptu se dozvíte další užitečné tipy a také návod pro implementaci 1MTD v Outlooku nebo aplikaci Toodledo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.michaellinenberger.com/free1MTD.htm&#34;&gt;Ebook si můžete zdarma stáhnout na stránkách Michaela Linenbergera&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Další články, které by vás mohli zajímat:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/proc-vlastne-pouzivat-neco-jako-to-do-list/&#34;&gt;Proč vlastně používat něco jako To-do list?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/tipy-jak-pracovat-s-to-do-listy/&#34;&gt;Tipy jak pracovat s To-do listy&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Záznam přednášky - &#34;Jak bojovat s prokrastinací&#34; od Petra Ludwiga</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/zaznam-prednasky-jak-bojovat-s-prokrastinaci-od-petra-ludwiga/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Oct 2012 10:59:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/zaznam-prednasky-jak-bojovat-s-prokrastinaci-od-petra-ludwiga/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na letošním &lt;a href=&#34;http://webexpo.cz/praha2012/&#34;&gt;Webexpu&lt;/a&gt; si zapřednášel Petr Ludwig z &lt;a href=&#34;http://www.growjob.com&#34;&gt;GrowJOB institutu&lt;/a&gt; na téma prokrastinace. Doporučuji ke shlédnutí každému, protože všichni prokrastinujeme. Ideálně pouze v některých oblastech našich životů.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://vimeo.com/52197208&#34;&gt;Petr Ludwig: Jak bojovat s prokrastinací?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skvěle připravená přednáška, kde se dozvíte:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Již staří Řekové prokrastinovali.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Problém rozhodovací paralýzy v dnešní době.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Klíče k boji s prokrastinací:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Důležitost uvědomění si hodnoty času.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Využití sebemotivace.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ujasnění týmové motivace.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jak (ne)funguje plazí mozek, limbický systém a neokortex.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Důležitost osobní vize.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Využití 30 denního experimentu pro vytvoření návyku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Buzerlístek jako nástroj osobní reflexe i postupu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Výhody TODO Today listu před jedním nekonečným seznamem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trénink vystupování z komfortní zóny jako znak „hrdniství“.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Osobně beru přednášku jako ochutnávku knihy, kterou připravuje Petr Ludwig ve spolupráci s nakladatelstvím Melvil. Kniha vyjde na jaře 2013.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konference Svoboda NaŽivo</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/konference-svoboda-nazivo/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Oct 2012 07:30:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/konference-svoboda-nazivo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;8. 11. 2012 se bude konat druhý ročník &lt;a href=&#34;http://www.svobodanazivo.cz/&#34;&gt;Konference Svoboda NaŽivo&lt;/a&gt;. Napadlo mě se podívat na loňské záznamy přednášek. Musím říct, že několik témat pro mě bylo opravdu přínosem. Tady mám pro vás pár odkazů na ty přednášky, které mě zaujaly nejvíc:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://slideslive.com/w/38888892&#34;&gt;Petr Mára – SEBE-ŘÍZENÍ aneb jak uřídit svodoby&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://slideslive.com/w/33443024&#34;&gt;Jiří Jabůrek | Jak se mohou manažeři učit dávat svobodu ostatním?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://slideslive.com/w/38888893&#34;&gt;Petr Vítek | 3 zkušenosti z řízení svobodné firmy, které jste chtěli znát, a báli jste se zeptat&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ukliďte si v hlavě</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/uklidte-si-v-hlave/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Oct 2012 10:59:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/uklidte-si-v-hlave/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Honí se vám hlavou myšlenky na desítky úkolů, povinností a nedořešených záležitostí? Zkuste si malý experiment popsaný v článku a zjistěte jaké to je myslet na papíře uspořádat si myšlenky.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;myslete-na-papíře&#34;&gt;Myslete na papíře&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Naše mysl je skvělá na myšlení, soustředění a vymýšlení věcí. Přesně tuto kapacitu však omezujeme tím, že si z mysli děláme skladiště úkolů a nedořešených záležitostí. To vyvolává pocit zahlcenosti, únavy a strachu – „Sakra, co dřív? Je toho na mě tolik. To nezvládnu“. Určitě se mnou souhlasíte, že tento přístup je nám na škodu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/neporadek-v-hlave.jpg&#34; alt=&#34;Nepořádek v hlavě&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co s tím můžeme dělat? Zkuste „myslet na papíře“. Zkuste ty nedořešené záležitosti dostat z hlavy někam ven, kde na ně pěkně uvidíte, bude si je moct prohlédnout, seřadit, proškrtat a zamyslet se na nad nimi. Získáte tím pocit kontroly a přehled o tom co poutá vaši pozornost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tím nemyslím, že si máte rovnou osvojit GTD nebo jinou metodiku práce s úkoly a informacemi. Stačí vyzkoušet malý experiment popsaný níže, zjistit jestli vám to pomohlo. Je to experiment, zkuste a uvidíte.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;experiment-ukliďte-si-vhlavě&#34;&gt;Experiment: Ukliďte si v hlavě&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vyhraďte si kolem 2 hodin času v klidu (nejlépe třeba o víkendu), vezměte si papírový blok nebo textový soubor v PC a začněte psát všechny své věci, závazky, nápady, úkoly, povinnosti, cíle a plány které vám přicházejí na mysl. Nestarejte se moc o formu, neorganizujte, nevyhodnocujte. Jen to všechno hoďte ven na papír. Cílem není aby zapsaným informacím porozuměl někdo jiný, jsou to jen vaše poznámky. Zatím nezpracovávejte, to můžete udělat později. Ani nezačněte něco hned dělat. Teď jde jen o to, dostat to ven. Abyste na nic nezapomněli, připravil jsem 2 myšlenkové mapy, které vás provedou typickými oblastmi, kde se schovávají zašité „záležitosti“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Co poutá tvoji pozornost z osobních záležitostí?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/osobni-zalezitosti.png&#34; alt=&#34;osobní záležitosti&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Co poutá tvoji pozornost z pracovních záležitostí?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/pracovni-zalezitosti.png&#34; alt=&#34;pracovní záležitosti&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hotovo? Skvělé. Jak se cítíte? Zažili jste pocit úlevy? Cítíte větší klid a lépe se soustředíte? Došlo vám, že toho na sebe nakládáte moc?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;co-teď-stím&#34;&gt;Co teď s tím?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zkuste tento postup:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Některé záležitosti proškrtejte a vědomě se rozhodněte, že je dělat nebudete. Je to přece ve prospěch těch důležitějších věcí, ne?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zbytek si rozdělte na reálné úkoly, akce a otevřené projekty, které do horizontu tak 10 dnů znamenají nějakou akci. Tady jsou věci, se kterými se teď dá něco dělat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zbytek hoďte na hromadu „Jednou možná“, protože s tím stejně teď hned nic nebudete dělat. Víte, že existují. Víte, že se vám nemusí honit hlavou, protože je máte sepsané někde, kam se můžete kdykoliv podívat. Teď však spíš překážejí, ale jejich čas přijde.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jaké bylo Mexpo 2012?</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/jake-bylo-mexpo-2012/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2012 15:40:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/jake-bylo-mexpo-2012/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Druhý ročník Manager Expo je za námi. Letos pod názvem Mexpo, který akci sluší víc. Jak se letos povedla konference o managementu a mediích?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V termínu od 5. 10. do 6. 10. 2012 se ve slovenském Senci opět sešli zájemci o 2 poměrně odlišná témata: osobní růst a marketing. Stejně jako &lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/jake-bylo-manager-expo-2011/&#34;&gt;na loňském ročníku&lt;/a&gt; jsem většinu času věnoval přednáškám v sále „management“. Budu tedy psát především o této tematické polovině konference. Zkusím vám přiblížit přednášky a nalákat na připravované video záznamy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.itimeblog.com/&#34;&gt;Lukáš Gregor&lt;/a&gt; – Jak být (online) efektivní&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Program odstartoval pedagog, lektor a publicista Lukáš Gregor. Jeho tématem bylo představení mnoha užitečných online aplikací, které vám mohou usnadnit život. Postupně se věnoval tématům: mapy, time managmenet, team management, kalendáře, pošta apod. Dnes už podobné aplikace nejsou jen pro geeky, hodí se opravdu každému. &lt;a href=&#34;http://www.itimeblog.com/2012/10/06/jak-byt-online-efektivni/&#34;&gt;Slidy najdete na Lukášově blogu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ztdonline.cz&#34;&gt;Pavel Miksa&lt;/a&gt; – Jak vytěžit maximum z minimalismu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Loni Pavel povídal o ZTD a i letos zůstal věrný svému life stylu. Jeho přednáška shrnula nejužitečnější tipy z minimalismu vzhledem k (ne)plánování, osobní efektivitě a přístupu k informacím. Přednáška pravého minimalisty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.janmichalicka.com/&#34;&gt;Ján Michalička&lt;/a&gt; – Autohypnózou k úspěchu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ján Michalička je certifikovaným hypnotizérem a tématu se věnuje na plný úvazek. Do 45 minut stihl naskládat základní povídání o fungování mozku, hypnóze a autohypnóze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Všimli jste si třeba, jak jsou reklamy v TV hlasitější než filmy? Je to záměrný trik zaměřený na naše podvědomí. Snad tomu bude díky změně zákonu brzo konec.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přednášející u mě zboural trochu mylnou představu o tomto tématu a přinesl pár podmětů k zamyšlení.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.gro.cz&#34;&gt;Jaroslav Homolka&lt;/a&gt; – Umění rovnováhy a vnitřního klidu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na Jardu jsem se opravdu těšil. Poprvé jsme ho viděl ve videocastech &lt;a href=&#34;http://www.gro.cz/gro/videocast-jaroslav-homolka.html&#34;&gt;Bistro digital&lt;/a&gt; s Petrem Márou. Oslovily mě jeho zkušenosti a pragmatický přístup ke světu. Svou přednáškou mé očekávání ještě překonal: vtipně, úderně a s myšlenkou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z přednášky jsem si především odnesl ujasnění kritických proměnných sebeřízení a osobní strategie. Opravdu se těším na záznam přednášky, protože informační hodnota byla velká a já nestíhal zpracovávat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/1-mexpo-jarda.jpg&#34; alt=&#34;Jaroslav Homolka měl po všech stránkách skvělé přednášky&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.jadud.sk/&#34;&gt;Ján Jaďuď&lt;/a&gt; – Personifikáciou k lepšiemu UX vášho produktu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mimo 2 hlavní sály bylo možné si zajímavé informace poslechnout i v menší místnosti s mini přednáškami, kde vystoupil i Honza. Byla to pěkná prezentace o vzrůstající důležitosti personifikace služeb jako klíčové konkurenční výhodě. Vlastně to byla jediná marketingová přednáška, na které jsem na Mexpu byl a díky za ni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bizwiz.cz&#34;&gt;Tomáš Bleša&lt;/a&gt; – Vrabci v hrsti a holubi na střeše&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přednášku Tomáše Bleši o postupném budování firmy jsem bohužel nestihl. O to víc se těším na záznam, protože z osobního rozhovoru mám pocit, že je to člověk, který má určitě co nabídnout ze svých zkušeností. &lt;a href=&#34;http://www.bizwiz.cz/vrabci-holubi.pdf&#34;&gt;Slidy ke stažení zde&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.vladozlatos.com/&#34;&gt;Vlado a Tina Zlatoš&lt;/a&gt;  – Zdravá aktualizácia tvojho tela&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přednáška o především fyzické energii a stravování. V první polovině zaznělo několik užitečných tipů na stravování, cvičení, pitný režim a navyšování energie. Jejich přístup ke stravování se hodně podobá teď populární paleo dietě. Druhá polovina přednášky už byla hodně taková sebeprezentační, kdy Vlado spolu s kolegou z &lt;a href=&#34;http://parkour-freerun-shows.vladozlatos.com/&#34;&gt;Team SX&lt;/a&gt; předváděli akrobatické kousky. Podívaná to byla opravdu pěkná a motivační.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.skolapameti.cz/&#34;&gt;Jakub Pok&lt;/a&gt; – Skvělá paměť je základ úspěchu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jakub Pok velice poutavě povídal o paměťových technikách a tréninku paměti. Kromě zajímavých informací a poznatků, byla přednáška i prakticky zaměřená na rychlý nácvik zapamatování obličejů a jmen pomocí vizuálních háčků. Kromě toho, že to bylo opravdu vtipné, opravdu to fungovalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.websupport.sk/&#34;&gt;Michal Truban&lt;/a&gt; – Zvíťazte nad sebou, ako hacknút samého seba&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Charismatický Michal Truban zábavnou formou povídal, jak se jemu povedlo zvítězit nad sebou samým. Hlavním problémem je náš mozek, který je potřeba trochu hacknout a možností se nabízí celá řada: malé kroky, opakovaní, pozvolné zvedání dávky a odměňování se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.knesl.com&#34;&gt;Jiří Knesl&lt;/a&gt; – Pracujte méně, vydělávejte víc&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Druhý den odstartoval Jirka Knesl. Svižná a úderná přednáška o tématech, které pravděpodobně znáte z jeho blogu: 80/20, eliminace, GTD, pomodoro a osobní experimenty. Jirka už je ostřílený speaker a jsem rád, že jsem ho slyšel naživo. Jeho přednáška mi připomněla, že v každodenním boji zapomínáme, proč vlastně bojujeme a že mnoho věcí můžeme odstranit, a tak zefektivnit naši práci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://starec.eu/&#34;&gt;Vladimír Dědek&lt;/a&gt; – Využití myšlenkových map jak v pracovním tak i soukromém životě&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vladimír Dědek se pokusil do 45 minut natlačit svoje školení myšlenkových map. Byl jsem jenom na polovině přednášky, nicméně bylo vidět, že to vzal pěkně důsledně: od základů po praktické ukázky využití map. Ukázal nám tak mapy nejen jako nástroj pro brainstorming, ale i pro SWOT analýzu, osobní plánování a vlastně kompletní GTD.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.commservis.com/&#34;&gt;Tomáš Zdechovský&lt;/a&gt; – Nejnovější výzkumy mozku a jejich aplikace v každodenním životě&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Majitel společnosti Comm servis, která na Mexpo přivezla i zajímavý MindBall, si také střihl přednášku. I když šlo o dost PR formu, nesla v sobě i informační hodnotu. Například zde dost odsoudil Focus groups coby metodu kvalitativního výzkumu a mluvil zde o neuromarketingu (vliv marketingových podnětů na fyziologické reakce spotřebitele). Také představil několik dalších aplikací technologií sledování mozku a fyziologických parametrů jako součást tréninků.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.minimalista.sk/&#34;&gt;Martin Mrva&lt;/a&gt;  – Minimalizmus v podání násťročného&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Představa přednášky od puberťáka o životě trochu vzbuzovala rozpaky. Myslím, že pro spoustu lidí byl Martin příjemným překvapením – měl pěkný přednes i dobře připravenou prezentaci. Jeho přístup k minimalismu jako životnímu stylu vám patrně nepřinesla příliš nového, pokud sledujete Babautu nebo Pavla Miksu. Nicméně pokud vás toto téma zatím příliš nezasáhlo, Martinova přednáška nabídla pěkné shrnutí a vypíchnutí nejzajímavějších přístupů a návyků.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.janpatrman.cz/&#34;&gt;Jan Patrman&lt;/a&gt; – Síla soustředění&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Honza se profesionálně věnuje koučingu osobního rozvoje. Na Mexpo si pro nás připravil téma síla soustředění. Kromě několika zajímavých tipů a motivačních zamyšlení se mi hlavně líbil citát, který také rád používám: Štěstí spočívá v tom, vědět, na co se mám vysrat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.gro.cz&#34;&gt;Jaroslav Homolka&lt;/a&gt; – Umění vedení a přirozené autority&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Druhé vystoupení skvělého Jardy Homolky mělo snad ještě víc podmětů k zamyšlení než to první den. Především se mi líbilo jeho připodobnění pracovního týmu k tlupě (pevná hierarchie) nebo k rodině (spíš kamarádská báze).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://janpmartinek.com/&#34;&gt;Jan P. Martínek&lt;/a&gt; – Rodičovská coby výcvikový tábor pro manažery&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Honza, manažer z Microsoftu toho času na rodičovské „dovolené“, velmi energeticky a poutavě nám vypověděl svůj příběh. Dozvěděli jsme se, že mu rodičovská vlastně zachránila život od totálního vyhoření a jak změnil vůbec přístup k životu. Já myslím, že po této prezentaci už nikdo v sále nepochyboval, že i rodičovská je skvělý výcvikový tábor pro manažery.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/KovalcikKatka&#34;&gt;Katarína Kovalčíková&lt;/a&gt; – Mentalita osobnej síly – osobným rozvojom k úspechu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poslední přednáška pro mě znamenala uvědomění, jak moc velkou část času jedeme na „automatiku“ a že každý z nás má svou subjektivní realitu, která může být i zcela odlišná od těch realit ostatních. Na svět koukáme přes filtry, což jsou naučené postoje – vyšlapané cestičky v mozku. Chce to hodně vědomého konání, abychom byli schopni si naše automatické reakce změnit, ale stojí to za to – nejsme pouze biomechanické automaty.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;organizace-a-zázemí&#34;&gt;Organizace a zázemí&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Rád bych poděkoval pořadatelům nad opět bezchybnou organizací a průběhem. Oproti loňsku přibyl počet přestávkových „atrakcí“. Osobně se mi asi nejvíc líbil Mindball, který jsem si zahrál s Honzou Patrmanem a Pepou Jasanským. V Mindballu se používá měření koncetrace přes EEG a tím pohybujete kuličkou. Byla to docela sranda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/2-mexpo-pepa-a-mindball.jpg&#34; alt=&#34;S Pepou Jasanským u Mindballu&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Příliš jsem nesledoval twitter a sexistickou aféru kolem hostesek. To mě minulo ani k tomu nemám co říct.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prostředí hotelu Senec je pro podobnou konferenci vynikající. Personál se o nás staral příjemně a pocit z kvality a dostupnosti jídla i pití podpořil můj spokojený pocit z celé akce.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;žádný-networking-pouze-příjemná-setkání&#34;&gt;Žádný Networking, pouze příjemná setkání&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Taky je vám tak nepříjemné slovo networking? Chápu, že pro mnohé nejlépe vystihuje zamýšlenou činnost navazování kontaktů. Ve mě to však pořád evokuje krimpování UTP a protahování kabeláže.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pro příjemná setkání bylo během akce nespočet příležitostí včetně večerního rautu. Měl jsem možnost se znovu setkat s Pavlem Miksou a jeho ženou Míšou, Lukášem Gregorem a Honzou Jaďuďem. Poznal a podiskutoval jsem s Jardou Homolkou, Honzou Patrmanem, Pepou Jasanským, Lubošem Soustruznikem a řadou dalších. Nestihl jsem si pokecat s Jirkou Kneslem, snad někdy příště.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě jednou díky pořadatelům za skvělou akci a držím palce do dalšího ročníku.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kieser training - efektivní silový trénink</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/kieser-training-efektivni-silovy-trenink/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Sep 2012 10:53:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/kieser-training-efektivni-silovy-trenink/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O tom, že fyzické zdraví je důležité, nemusím nikoho přesvědčovat. Chtěl bych vám dnes představit zdravotní silový trénink, který mi pomáhá udržovat se v dobré kondici posledních 10 měsíců. Program se jmenuje Kieser training a pochází ze Švýcarska.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/kieser-training.jpg&#34; alt=&#34;Kieser training&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dříve jsem pravidelně aspoň 1× týdně chodil hrát volejbal. Kvůli problémům s ramenem jsem však musel před 2 lety přestat, bolest mě připravila o radost ze hry. U doktora mi po prohlídce pouze řekli, že mám rameno šetřit. Začal jsem hledat jiné sportovní vybití. Zkoušel jsem běhání, ale popravdě mě to prostě nebaví. V podstatě jsem skoro přestal sportovat. Co teď? Naštěstí právě v ten okamžik mi kamarád poradil zdravotní silové cvičení, které vám dnes představím.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;posilovna-jinak&#34;&gt;Posilovna jinak&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Kieser training na první pohled vypadá jako posilovna. Postaven je však na zcela jiných principech a pravidlech. Liší se také ve strojích, které jsou poněkud sofistikovanější než klasická výbava posiloven. Ze všech aspektů je cítit snaha o ideální efektivitu a účinnost. V úhlu pohledu Kieser trainingu je posilování svalů prevence a terapie stárnutí a úbytku sil po 25. roku života. Spíš než o vytvoření kulturistické postavy tady jde o vyvážené svalstvo, které podporuje každodenní život člověka, odstraňuje pohybové problémy a bolesti zad. Velice často zde cvičí lidé po úrazech nebo s pohybovými problémy. Je škoda, že zdravotnictví v ČR více nedbá na prevenci jako v Německu nebo Švýcarsku, kde Kieser training bývá často na doporučení lékaře a až polovinu hradí pojišťovna.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;fokus-na-samotné-cvičení&#34;&gt;Fokus na samotné cvičení&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Čisté prostředí, žádná hudba, žádné plakáty kulturistů – vše rušivé je pryč. Zůstávají originální posilovací stroje, vyškolený personál, cvičební plán a vy. Soustředěnost na efektivitu je cítit jak z prostředí, tak z principů a postupů.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;zásady-tréninku&#34;&gt;Zásady tréninku&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na začátku vám trenér sestaví trénink dle vašich zdravotních možností a obtíží. Program se skládá s přesně vybraných strojů a cviků a vždy zahrnuje všechny svalové skupiny. Program máte na papíru A4 vč. nastavení opěrek a rozsahů pohybů. Na řádky pak píšete datum tréninku, váhu a odcvičený čas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Začíná se na poměrně malých váhách, které slouží spíš k protažení a odhalení slabších míst v daném svalu. Nicméně poměrně rychle se člověk dostane na své maximum, kde teprve začíná sranda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/kieser_training_b6.jpg&#34; alt=&#34;Kieser training a stroj B6&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cvičí se maximálně 120 sekund jeden cvik. Pokud s danou váhou zvládnete více než 90s, přidáváte. Pokud dáte 60s až 90s necháváte stejnou váhu do dalšího tréninku. Pokud nezvládnete 60s, váhu snižujete. Cvičí se pomalými pohyby, kde jste 4s v pozitivní pohybové fázi, 4s v negativní fázi a 2s v krajní poloze úplného stažení svalů. Cvičení se provádí vždy v plném rozsahu. Pokud nejste už schopni provést cvik v plném rozsahu, zastavíte časomíru. Díky tomuto principu poměrně rychle a efektivně lokálně vyčerpáte daný sval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Základem je pravidelné cvičení 2× až 3× týdně. Cvičební jednotka zabere okolo hodiny. Mezi jednotlivými tréninky musí být 48 hodin „odpočinku“, aby svaly mohli regenerovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.kieser-training.cz/cs/trenink/zasady-pri-trenovani/&#34;&gt;Více o zásadách tréninku&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;předražená-posilovna&#34;&gt;Předražená posilovna?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Co vás může odradit je cena. Neplatí se po sezeních, ale min. na 6 měsíců za 6900 Kč (rok za 11900 Kč). Na ČR je to pálka. Bohužel u nás moc nefunguje, že na podobné aktivity přispívá pojišťovna a zaměstnavatel, pouze výjimečně. Tím je celá částka na vás. Při 3 trénincích týdně to však vychází už pod 100Kč, což není moc ve srovnání s jinými aktivitami nebo klasickou posilovnou. Aspoň pro mě, je cena zároveň jedna z motivací: Když už jsem za to dal ty peníze, tak tam prostě půjdu :-)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;zkušenost-po-10měsících-tréninku&#34;&gt;Zkušenost po 10 měsících tréninku&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Kieser training naplnil přesně to, co jsem hledal – efektivní svalový trénink s malou časovou investicí. Díky cvičení jsem se úplně zbavil bolesti krku a zad z věčného sezení u PC. Také zpevnění svalů v oblasti ramene mi umožnilo si zase příležitostně zahrát volejbal nebo squash. Celkově se mi kondice zlepšila a ani pozdě odpoledne se necítím fyzicky unavený jako dříve. Po 10. měsíci jsem opravdu spokojen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3sezení-na-vyzkoušení-zdarma&#34;&gt;3 sezení na vyzkoušení zdarma&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pokud vás článek zaujal, můžete vyzkoušet 3 sezení zdarma v Brněnské nebo Pražské pobočce. Nic za to nedáte. Jo a zmiňte se, že jdete na doporučení Martina Jandy z Brna. Pokud se vám to zalíbí, dostanu za vás měsíc zdarma. Díky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.kieser-training.cz/&#34;&gt;Stránky Kieser Trainingu&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tipy jak pracovat s To-do listy</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/tipy-jak-pracovat-s-to-do-listy/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Sep 2012 06:30:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/tipy-jak-pracovat-s-to-do-listy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;V předešlém článku jsme si řekli, &lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/proc-vlastne-pouzivat-neco-jako-to-do-list/&#34;&gt;proč vlastně používat něco jako To-do list&lt;/a&gt;. Dnes si pojďme říct, jak s takovým seznamem úkolů pracovat a čeho se vyvarovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Jednodušší nástroj je lepší&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na Internetu najdete stovky To-do aplikací. Kterou si vybrat? Pro začátek žádnou. Stačí vám list A4 nebo jeden textový soubor na ploše nebo jedna poznámka v Evernotu. Než ztrácet hodiny výběrem vhodného nástroje, je lepší začít s tím co je po ruce. Důležité je, aby se vám nástroj dobře používal a měli jste ho pohodlně dostupný při dalším rozhodování. Dále je nutné mít možnost značit hotové úkoly a připisovat ty nové. Víc to pro začátek umět nemusí. Potřebujete si poznačit nějaké datum? K tomu slouží kalendář. Chcete si poznamenat myšlenku nebo dobrý nápad? To ale přece zatím není úkol, takže to do To-do listu nepatří.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. To-do list jako tahák&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ne vše v našem životě máme pod kontrolou. Sepsat si svoje úkoly nám ukazuje směr a čemu se budeme v nejbližší době věnovat. Nicméně svět je natolik proměnlivé místo, že je nesmysl se svého To-do listu vždy skálopevně držet. To je základní pravda. Nicméně díky To-do listu se můžeme vědomě rozhodnout, jestli nově objevený úkol nebo požadavek je důležitější než to co máme naplánováno udělat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Priorita pořadím&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jaké je nejlepší označování priorit? ABC? Vysoká, střední, nízká? Osobně si myslím, že tím nejintuitivnějším způsobem značení priority je seřazení úkolů od nejdůležitějšího po nejméně důležitý. A v tomto pořadí je začít realizovat. Nemusíte ztrácet čas se značením priorit a následným sortováním, vyhledáváním apod. Prostě to důležité podle aktuálních priorit máte mezi prvními úkoly, tak od nich můžete začít.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Začněte od toho nejdůležitějšího&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V čem jsou výhody To-do listu jsme si řekli už minule. Slouží nám především jako pomoc s poznamenáním úkolů, ujasněním si jejich důležitosti a vybráním toho nejdůležitějšího pro aktuální chvíli. Tak začněte rovnou od toho nejdůležitějšího! Osobně si myslím, že jde o to základní pravidlo time managementu. To však neznamená, že je to snadné. O tom však někdy jindy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Aktualizace, promazávání, iterace a zpětná vazba&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Představa že si sestavíte To-do list a podle něj pojedete celý týden je opravdu mimo. Okolní podmínky se mění a objevují se nové úkoly možná s větší důležitostí. V různých fázích dne máte k dispozici jiné množství času i energie. Proč tam pořád máte úkoly 2 měsíce staré? Patrně je pořád odkládáte nebo už nejsou tak důležité jako v době zapsání.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Statický To-do list zastarává a nereflektuje vaše aktuální priority a patrně vás bude spíše frustrovat. Musíte jej pravidelně aktualizovat, promazávat. Na to jsou nejlepší 2 různé iterace nebo cykly, které jsou pro nás lidi zcela přirozené – den a týden. Každý den ráno (nebo večer) je dobré projít si seznam nehotových i hotových úkolů. Seřadit si je podle priority pro další den. Udělat si zpětnou vazbu nad hotovými úkoly – co se povedlo, co se nepovedlo, proč zas tady ten hnusný úkol není hotový atd..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jednou za týden je pak dobré si To-do list úplně napsat znovu. Donutí vás to zastavit se u každé položky, zamyslet se nad ní a velice často dojde ke smazání nebo přeformulování úlohy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6. Více seznamů, ale s jasnými pravidly&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osobně si myslím, že začít s jedním seznamem je dobrý nápad. Nicméně pokud se věnujete opravdu hodně věcem, časem vám jeden seznam přestane stačit. To je pravá chvíle na to, začít používat více seznamů. Začínejte přidávat další seznamy postupně. Můžete třeba mít aktuální seznam a backlog – seznam úkolů, ze kterého si budete sestavovat aktuální seznam v dalších iteracích. V GTD se zase například používá seznam pro každý projekt. Dalším užitečným seznamem z GTD je „čekám na“ pro delegované úkoly. Můžete mít také „nad seznam“ aktivních projektů pro rychlý přehled na vyšší úrovni. Přečtěte si více o &lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/strucny-uvod-do-gtd-getting-things-done/&#34;&gt;GTD&lt;/a&gt; nebo &lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/predstaveni-metody-ztd-zen-to-done/&#34;&gt;ZTD&lt;/a&gt; tady na blogu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7. Odhad času na úkol&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Výbornou pomůckou pro zlepšování časového odhadu pro jednotlivé úkoly je poznamenat si k úkolu kolik času vám patrně zabere. Po dokončení úkolu si můžete ověřit přesnost vašeho odhadu. Nelekejte se, že ze začátku budete úplně mimo a jako většina lidí spíš tím optimističtějším směrem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Máte své vlastní tipy k používání To-do listu? Předem díky za vaše postřehy i otázky v komentářích.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proč vlastně používat něco jako To-do list?</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/proc-vlastne-pouzivat-neco-jako-to-do-list/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Sep 2012 07:00:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/proc-vlastne-pouzivat-neco-jako-to-do-list/</guid>
      <description>&lt;p&gt;To-Do list, seznam úkolů, seznam kroků… je překvapivě silný nástroj a v tomto článku si připomeneme proč.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V určité podobě používá každý z nás To-Do list, pokud ne přímo na papíře nebo v digitální podobě, minimálně ve své hlavě: „nejdřív udělám tento úkol, pak vyřeším tuto záležitost…“. Specifickým příkladem je třeba i nákupní seznam. Můžeme vytvářet seznam úkolů pro sebe nebo pro skupinu lidí. Takové GTD má hned několik seznamů. To-Do je velice intuitivní forma vyjádření našich myšlenek, plánů a dalších kroků.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proč To-Do list používat? Jaké má výhody? Můžeme si to rozebrat:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Nezapomenete&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Možná existují výjimky, ale třeba já při práci na jednom úkolu, velice rychle zapomenu na ty další. Pokud bych si je nenapsal, velice pravděpodobně bych na ně zapomněl. Není nic snazšího, než si úkol vhodně poznamenat. Pokud něco domlouvám a vidím, že druhá strana si nedělá poznámky, nepíše si úkoly, většinou to dopadne tak, že se musím připomínat, opakovat… Jednoduchý akt poznamenání si a sepsání je na práci a spolehlivosti opravdu rozdíl, vážně. Zkuste to.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Dostanete problémy z hlavy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalším přínosem vytvoření To-Do listu je fakt, že dostanete problémy z hlavy. Je to obrana před stresem a pocitem přehlcení. Vidíte je před sebou, takže na ně nemusíte myslet. To přispívá k lepšímu soustředění na aktuální činnost a odbourává strach, že zapomenete. Jednoduše si uděláte úklid v hlavě a z čisté klidné mysli vznikají lepší myšlenky a nápady.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Usnadníte si rozhodování i odmítání&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když tak vidíte ty úkoly pěkně sepsané před sebou, získáváte nad nimi lepší perspektivu. Mnohem snáze se můžete vědomě rozhodnout, jaký úkol bude ten další a ty méně důležité můžete odložit nebo je vůbec nedělat. Také pokud přijde nový požadavek, mnohem snáze můžete odmítnout, protože víte, že máte důležitější úkoly. Dokonce je můžete rovnou vyjmenovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Obrana před roztěkaností a reaktivním jednáním&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dobře sepsaný To-Do list nám ukazuje cestu. Je to takový malý tahák, který nám může pomoct s roztěkaností a reaktivním jednáním. Velice často lidé ihned reagují na žádost někoho dalšího. Přitom jejich vlastní a často více důležitá práce stojí. Samozřejmě asi těžko si můžete dovolit neuposlechnout nadřízeného. Nicméně pokud mu sdělíte vaše aktuální úkoly, můžete společně rozhodnut co je důležitější. Většinou to vede i k získání odpovědi proč – proč je právě toto důležité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Představa o postupu a zpětná vazba&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Postupné plnění úkolů a jejich odškrtávání přispěje k vaší motivaci. Máte okamžitou zpětnou vazbu, jak postupujete a co vás ještě čeká. Zpětně vidíte, jak jste využili svůj čas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V dalším článku se vrátíme k tomu jak s To-Do listem správně pracovat a čeho se vyvarovat. Také si někdy příště si povíme o dalším nástroji, který by neměl chybět ve vaší virtuální výbavě – myšlenková mapa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak To-Do listy používáte vy a jak vám pomáhají? V čem vám naopak nevyhovují?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kontrola a štěstí</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/kontrola-a-stesti/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Aug 2012 06:45:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/kontrola-a-stesti/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Štěstí a svoboda se odvíjí od jasného pochopení jednoho principu: Některé věci můžeme kontrolovat, zatímco jiné ne. Pouze tehdy, když se smíříme s tímto elementárním, základním pravidlem a naučíme se rozlišovat, co můžeme a nemůžeme kontrolovat, můžeme dosáhnout vyrovnanosti a klidu a jednat efektivně ve vnějším světě.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;V dosahu naší kontroly jsou naše vlastní názory, aspirace, touhy a věci, které nás znechucují a odpuzují. Tyto sféry jsou vcelku poprávu naší záležitostí, protože jsou přímo vystaveny našemu vlivu. Vždy si můžeme zvolit obsah a charakter našeho vnitřního života.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Avšak mimo naši kontrolu jsou takové věci, jako to, jaké máme tělo, zda jsme se narodili do hojnosti nebo rychle zbohatneme, jak na nás pohlížejí druzí lidé a jaký společenský status máme. Musíme mít na paměti, že tyto věci jsou vnějškové a nejsou proto naší záležitostí. Pokoušet se kontrolovat nebo změnit něco, co kontrolovat nebo změnit nemůžeme, vede pouze k soužení a vyvolává muka.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Epiktétos (Řecký stoický filosof, žil 55 až 135 n.l.)&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evernote - rozšířená paměť pro každého</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/evernote-rozsirena-pamet-pro-kazdeho/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Aug 2012 07:00:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/evernote-rozsirena-pamet-pro-kazdeho/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Žijeme v informačním věku. Množství informací, které se na nás hrne je zdrcující. Ano, dobrých 80% je šum – neužitečné informace u kterých uděláme lépe, pokud se jim nebudeme věnovat. Zbylých 20% je potřeba si nějak uchovat a zroganizovat. Co na to použít? Pokud vás už nebaví další Word na ploše a nepořádek v dokumentech, můžete zkusit program Evernote, který vám dnes chci představit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/evernote-logo.jpg&#34; alt=&#34;Evernote&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.evernote.com/&#34;&gt;Evernote&lt;/a&gt; je online služba &lt;strong&gt;na ukládání a organizaci&lt;/strong&gt; poznámek, souborů, útržků, odkazů… prostě všech forem digitálních informací. K uloženým informacím můžete přistupovat přes kvalitní webové rozhraní. Kromě toho však máte k dispozici komfortní nativní Windows a Mac OS program. Pokud vlastníte smartphone (Android, iOS, BlackBerry, Windows Phone…), i zde najdete propracovanou aplikaci pro přístup i pro vkládání nových informací. To vše se vám synchronizuje přes cloud. V základní verzi zdarma, která mi po 3 letech používání stále stačí!&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;kčemu-evernote-použít&#34;&gt;K čemu Evernote použít?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Evernote je služba poměrně univerzální, takže příklady použití vás možná i překvapí. Každého napadne to hlavní: nápady a drobné poznámky pro pozdější použití, studijní poznámky a citace. Zajímavější použití jsou například recepty (vč. fotek), cestovní deník, fitness deník, nástroj na uchovávání webových odkazů, uložiště dokumentů pro rychlé prohledávání, zaznamenávání ochutnaných vín, úkolovníček, seznam projektů, plnohodnotný GTD nástroj, jednoduché CRM, záznamy jednání, archív důležitých emailů…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V kombinaci s Evernotem v mobilu použití násobně roste. Můžete něco vyfotit nebo nahrát audio poznámku a doslova na jeden klik vše nahrát do Evernotu. Už nikdy nemusíte přijít o užitečné nápady nebo myšlenky, protože si je poznamenáte ve chvíli, kdy vás napadly. K vytvořené poznámce si můžete přidat i GPS souřadnice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/evernote-sync.png&#34; alt=&#34;Evernote synchronizace&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;jak-to-funguje&#34;&gt;Jak to funguje?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Základem je poznámka, která může obsahovat formátovaný text (podobně jako MS Word, jen jednodušší, vlastně jde o HTML + styly), obrázky a soubory. Poznámka má samozřejmě nadpis, datum vytvoření a datum poslední editace. Poznámky můžeme organizovat do notebooků a přidávat k nim x tagů. V tom všem můžete úžasně rychle hledat. Každá poznámka se pak dá sdílet mezi více lidmi.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;jak-evernote-používám-já&#34;&gt;Jak Evernote používám já?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Úkoly a projekty&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Díky štítkům a možnosti vkládat checkbox (zaškrtávátko) v poznámce, jde použít Evernote jako velice univerzální systém pro správu úkolů a projektů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Zachytávání nápadů a poznámek (inbox)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Díky mobilní aplikaci nebo nativní aplikaci s klávesovými zkratkami, jsem schopen si poznamenat každou důležitou myšlenku, nápad nebo připomínku. Vím, že se k této poznámce můžu později vrátit a rozhodnout se, jestli je to užitečné a plyne z toho nějaká akce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Správce záložek&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud při brouzdání webem narazím na zajímavou informaci, uložím si ji jako poznámku, vč. možné citace nebo rovnou celé stránky. To je velice snadné díky pluginům do prohlížečů (Evernote Web Clipper), takže celá operace zabere opravdu jen chvilku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Archív&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do poznámky je možné přidávat jakékoliv soubory. Zjistil jsem, že především různé PDF nebo word soubory, které by se mi mohli hodit, lze v Evernotu pěkně organizovat a uchovávat pro případné pozdější použití. Ke každému souboru je snadné dopsat drobnou poznámku, která mi později usnadní dohledání a zorientování se v dané problematice.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;co-nabízí-pro-verze&#34;&gt;Co nabízí Pro verze?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aplikace se platí na bázi měsíčního předplatného, které činí 5 Euro. Tím se vám zpřístupní další funkcionality: možnost offline poznámek ve smarthonech, větší měsíční limit uploadu, historii každé poznámky, indexování PDF souborů atd. Jsou to jistě užitečné funkce, ale nikoliv nezbytné. Free verze toho nabízí opravdu dost a je plně použitelná.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;tipy-kpoužití&#34;&gt;Tipy k použití&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Z mého každodenního použití bych měl pro vás pár tipů, jak používat Evernote efektivněji.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Nebojte se desktopové aplikace&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přestože webové rozhraní Evernotu je povedené, desktopová varianta nabízí mnohem komfortnější použití. Především možnosti zobrazení, řazení, rychlost hledání, možnost offline notebooků, klávesové zkratky… Je toho opravdu hodně a stále je to zdarma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Klávesové zkratky&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desktopový Evernote má celou řadu zkratek. Mně se osvědčilo zapamatovat si tyto:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;F6&lt;/code&gt; – Focus na vyhledávací pole a případné smazání vybraných omezení, filtrů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Win + PrintScreen&lt;/code&gt; – Globální zkratka pro spuštění nástroje, který udělá screenshot vybrané části obrazovky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Win + Shift + F&lt;/code&gt; – Globální zkratka, která spustí Evernote a dá focus na vyhledávací pole&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Ctrl + Alt + V&lt;/code&gt; – Vloží obsah schránky jako novou poznámku do Evernotu&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Ctrl + Shift + V&lt;/code&gt; – Vloží schránku do poznámky bez formátu&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Ctrl + Shift + C&lt;/code&gt; – Vloží To do checkbox do poznámky&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Alt + Shift + D&lt;/code&gt; – Vloží aktuální datum a čas do poznámky&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Zapomeňte na notebooky, používejte štítky&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notebooky se nabízí jako výchozí způsob organizace poznámek. Mají však 2 nevýhody – nelze z nich dělat stromovou strukturu (vlastně jen do hlouky 2 při použití stacku) a poznámka může být pouze v jednom notebooku. Raději použijte štítky! Štítky lze organizovat do stromové struktury a poznámka jich může mít x.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Prefix u štítku pro rychlejší organizaci&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U štítku lze použít prefixy (znak před) pro pohodlnější použití. Například štítek značící typ poznámky, může začínat znakem „.“ (.odkaz, .nápad), poznámka k projektu „#“ (#blog #pracovní projekt), kontext třeba „@“ (@doma, @mesto) apod. Zlepší to rychlost třídění i vkládání díky napovídání programu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Uložená hledání&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Některá hledání, která používáte stále dokola, je dobré si uložit do „Saved Searches“. V uložených hledáních si lze vydefinovat i složitější pravidla, např. více štítků + hledanou frázi + třeba nezaškrtnuté Todo checkboxu (pravidlo todo:false)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6. Favorities bar&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Favorities bar jsou něco jako záložky v prohlížeči. Můžete sem dávat odkaz na poznámky, uložené hledání apod. Na jeden klik se pak dostanete přesně tam kam potřebujete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7. Seřazení podle poslední změny od nejnovějšího&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejčastěji pracujete na několika poznámkách. Z toho důvodu je dobré použít jako defaultní řazení sloupec „Updated“ od nejnovějšího. Bez filtru pak vždy vidíte poznámky, které jste naposled vložili/změnili. To aktuálně „živé“ máte hned po ruce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8. Nebojte se plného koše&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Smazané poznámky padají do koše. Nevyprazdňujte jej, nevšímejte si ho. Jednou za čas se vám může hodit, že se dostanete k poznámce, kterou jste vyhodili.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.evernote.com/&#34;&gt;Evernote&lt;/a&gt; toho nabízí mnohem víc, nicméně nejde o složitý nástroj a nemusíte se ho bát. Samozřejmě nejde o jediný program na správu poznámek. Ze zvědavosti jsem zkoušel použít &lt;a href=&#34;http://office.microsoft.com/cs-cz/onenote/&#34;&gt;MS OneNote&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.notecasepro.com/&#34;&gt;NoteCase&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://basket.kde.org/&#34;&gt;Basket&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://springpad.com/about&#34;&gt;Springpad&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://projects.gnome.org/tomboy/&#34;&gt;Tomboy&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.zim-wiki.org/&#34;&gt;Zim&lt;/a&gt; … žádný mi však nesedl tolik jako právě &lt;a href=&#34;https://www.evernote.com/&#34;&gt;Evernote&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Digitální éra si žádá digitální paměť. &lt;strong&gt;Evernote je pro mě rozšířená paměť&lt;/strong&gt;, která mě ani jednou za 3 roky neselhala. Kdyby se to tak dalo říct o mé vlastní paměti.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Neztotožňujme se tolik s naší prací</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/neztotoznujme-se-tolik-s-nasi-praci/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Aug 2012 12:20:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/neztotoznujme-se-tolik-s-nasi-praci/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Potkávám se s tím často. Co hůř, stává se to i mně. Emoce a stres při řešení problému. Odstoupit od problému, podívat se z nadhledu a reálně zhodnotit situaci je nesmírně těžké. Raději se budeme „do krve“ hádat a obhajovat svůj postoj, protože je přece náš. Situace se možná změnila, oponent má nejspíš pravdu, ale sakra, stálo mě to už tolik úsilí a je to moje pravda, přece se neshodím před ostatními… Určitě to znáte taky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přemýšlel jsem co nás k takovému „iracionálnímu“ chování vede. Především za to může fakt, že se &lt;strong&gt;ztotožňujeme s naší prací&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;Pokládáme rovnítko mezi sebe a výsledky naší práce&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zkusme příště &lt;strong&gt;vědomě získat odstup&lt;/strong&gt;. Podívat se na problém s nadhledem jako by se problém netýkal nás. Je tu pouze jeden problém, jeden problém z mnoha. Vyžaduje to vědomé úsilí, ale jako u všeho, i získávání odstupu se tréninkem lepší. Zopakuji ještě jednou základní fígl: neztotožňujte se s vaší prací.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud si tuto vlastnost neosvojíme, bude tu vždy stres a úzkost za každým problémem, který naruší naši nereálnou perfekcionistickou představu a to bývá velice často, takový je život.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pak to přijde: větší radost z práce, objektivní přístup a lepší spolupráce. Z velkého problému, při kterém jsme pociťovali úzkost a strach, je najednou docela standardní problém, který je řešitelný.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deset kroků k lepšímu využití času od Adama Herouta</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/deset-kroku-k-lepsimu-vyuziti-casu-od-adama-herouta/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Aug 2012 07:49:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/deset-kroku-k-lepsimu-vyuziti-casu-od-adama-herouta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dnes pro vás mám tip na zajímavé čtení. Adam Herout, učitel na Brněnském VUT a Gestalt kouč, sepsal sérii jedenácti článků o osobním růstu. V článcích vychází z Coveyho, Hyruma Smitha, Davida Allena a vlastních zkušeností.  Líbí se mi praktický a stručný styl. Rozhodně doporučuji k přečtení každému hledači osobního rozvoje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/08/deset-kroku-k-lepsimu-vyuziti-casu/&#34;&gt;Deset kroků k lepšímu využití času&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/08/mejte-mysl-jako-voda/&#34;&gt;Mějte mysl jak voda&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/08/delejte-prvni-kroky/&#34;&gt;Dělejte první kroky&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/08/poridte-si-casovy-snimek/&#34;&gt;Pořiďte si časový snímek&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/08/ridte-svuj-zivot-rizenim-sveho-casu/&#34;&gt;Řiďte svůj život řízením svého času&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/09/poznejte-svoje-vudci-hodnoty/&#34;&gt;Poznejte svoje vůdčí hodnoty&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/09/mejte-cile-dosahujte-jich/&#34;&gt;Mějte cíle, dosahujte jich&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/09/planujte-tydne-a-denne/&#34;&gt;Plánujte – týdně a denně&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/10/budte-proaktivni/&#34;&gt;Buďte proaktivní&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/11/zacinejte-s-myslenkou-na-konec/&#34;&gt;Začínejte s myšlenkou na konec&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/11/to-nejdulezitejsi-dejte-na-prvni-misto/&#34;&gt;To nejdůležitější dejte na první místo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/11/jedenacty-krok-k-dobre-sprave-casu/&#34;&gt;Jedenáctý krok&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stručně o knize 7 návyků skutečně efektivních lidí</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/strucne-o-knize-7-navyku-skutecne-efektivnich-lidi/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Feb 2012 14:59:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/strucne-o-knize-7-navyku-skutecne-efektivnich-lidi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kdybych měl vybrat tu nejlepší knihu o osobním růstu, dlouho bych váhal mezi knihou Aby vše klapalo od Davida Allena (autora metodiky GTD) a právě knihou 7 návyků skutečně efektivních lidí od Stephana R. Coveyho. Rozhodně patří mezi knihy, které podstatným způsobem ovlivnily můj život i moje názory. Dovolte mi stručně vám představit toto již klasické dílo oboru literatury úspěchu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doktor Covey je spoluzakladatelem společnosti &lt;a href=&#34;http://www.franklincovey.com/&#34;&gt;FranklynCovey&lt;/a&gt;, která se zaměřuje na semináře osobního rozvoje a nabízí známé diáře, které reflektují právě 7 návyků. Kniha 7 návyků skutečně efektivních lidí poprvé vyšla v roce 1989 a dodnes se jí prodalo přes 15 milionů kusů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cílem knihy je změnit váš pohled na svět a problémy a posunout vaše myšlení způsobem, který by pro vás ve výsledku měl být přínosnější. 7 návyků není sada postupů, ale spíš &lt;strong&gt;univerzálních principů&lt;/strong&gt;, které lze dodržovat ve svém životě. Nečekejte však snadnou cestu k úspěchu – žádná taková neexistuje. Osvojit si 7 návyků je proces na celý život, ale stojí za to se pokusit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Covey zmiňuje, že když kdykoliv v našem životě chceme dosáhnout významnějšího cíle, musíme &lt;strong&gt;vystoupit z naší komfortní zóny&lt;/strong&gt;, což je vždy bolestivý a nepříjemný proces. To je fakt, který je potřeba přijmout. Zůstávat však v komfortní zóně znamená stagnovat, upadat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další základní myšlenkou je vždy uvažovat o rovnováze mezi krátkodobým a dlouhodobým cílem v dané oblasti. Je to souboj mezi okamžitým výsledkem a dlouhodobějším rozvojem nebo spoluprací.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Při osvojení 7 návyků postupujeme postupně návyk po návyku způsobem zevnitř ven. První tři návyky se dotýkají našeho vnitřního chování a myšlení. Další tři návyky jsou o komunikaci a spolupráci. Poslední návyk pak zmiňuje důležitost dobíjení baterek a osobního rozvoje. Nyní k samotným návykům:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1návyk-buďte-proaktivní&#34;&gt;1. návyk – buďte proaktivní&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;V našem životě je celá řada věcí, které prostě nemáme moc ovlivnit. To je fakt, který je nutné přijmout. Nicméně co si můžeme vybrat je &lt;strong&gt;naše reakce&lt;/strong&gt;. Můžeme buď jednat reaktivně, emotivně a bez rozmyšlení nebo se nad celou situací zamyslet, získat nadhled a zkusit zachránit co se dá. Způsob reakce je mnohem důležitější než si většina lidí myslí a právě proaktivní reakce otevírá mnoho nových a lepších možností.Proaktivita také znamená uvědomovat si své možnosti a přijmout zodpovědnost za své činy.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2návyk-začínejte-smyšlenkou-na-konec&#34;&gt;2. návyk – Začínejte s myšlenkou na konec&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tím koncem je myšleno hned několik úrovní: od úkolu, přes projekt po celý náš život. Jak vypadá výsledek tohoto úkolu? Jaké to bude dodělat tento projekt a jaký to bude mít dopad na můj život? Kam směřujeme v našem životě? Až umřu, co bych si přál aby o mém životě říkala rodina, přátelé nebo kolegové z práce? 2. návyk je takový kompas zda to co děláme, nás vede správným směrem – ujasnění si svých cílů nebo postojů. Je to také dávka sebemotivace k provedení důležitých úkolů.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3návyk-to-nejdůležitější-na-první-místo&#34;&gt;3. návyk – To nejdůležitější na první místo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Třetí návyk je o sebeřízení. Každodenně na nás útočí celá řada naléhavých úkolů a problémů. Problém je v tom, že to jsou věci &lt;strong&gt;sice naléhavé ale ne důležité&lt;/strong&gt;. Až nebezpečně často ty důležité věci se krčí někde v koutě a čekají na zbyteček času a energie. O tom je 3. návyk – věnovat čas a energii tomu skutečně důležitému.Objevování důležitého jsem se už věnoval v samostatném článku &lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/hledani-rovnovahy-v-zivote/&#34;&gt;Hledání rovnováhy v životě&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;4návyk-myslete-způsobem-výhra-výhra&#34;&gt;4. návyk – Myslete způsobem Výhra – Výhra&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Čtvrtý návyk je první o komunikaci a spolupráci s okolím. Výraz výhra – výhra znamená, že při dohodách a spolupráci je důležitá spokojenost obou stran. Jednání výhra – prohra znamená, že někoho obíráme a takové jednání je minimálně dlouhodobě neefektivní. Způsob prohra – výhra zase znamená, že necháme někoho s námi zametat. To také není správné. Způsob výhra – výhra je jediný správný, ale objevit jej v dané situaci není snadné. Často se pak zapomíná, že existuje i další cesta a to žádná dohoda. Je lepší se dohodnout, že se nedohodneme a v poklidu ukončit spolupráci než křečovitě někoho tlačit někam kde nechce být.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;5návyk-nejdříve-se-snažte-pochopit-teprve-potom-být-pochopeni&#34;&gt;5. návyk – Nejdříve se snažte pochopit, teprve potom být pochopeni&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Návyk o naslouchání a trpělivosti. Zatraceně těžký návyk, pokud patříte mezi lidi, kteří jsou zvyklí prosazovat to svoje dost hlasitě. Nicméně i pátý návyk je velice užitečný – pomáhá &lt;strong&gt;vzájemnému porozumění mezi lidmi&lt;/strong&gt;. Pokud si nejprve poslechnete „druhou stranu“ a zkusíte se vcítit do myšlení druhého, umožní vám to lépe pochopit jejich postoje. Současně vaše otevření se způsobí větší ochotu z druhé strany. Nazvěme to také budování vzájemné důvěry.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;6návyk-vytvářejte-synergii&#34;&gt;6. návyk – Vytvářejte synergii&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Základní myšlenkou je, že dosáhnout něčeho opravdu podstatného pouze sám není možné. Vždy je potřeba spojit sílu více lidí. Taková týmová spolupráce, která je založena na vzájemné úctě a ujasnění společného směru není jen součet ale často &lt;strong&gt;násobek společně vložené energie&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;7ostřete-pilu&#34;&gt;7. Ostřete pilu&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ostření pily znamená najít si  &lt;strong&gt;čas na obnovu&lt;/strong&gt; fyzické i psychické energie. S tupou pilou toho prostě moc nenařežete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kniha samotná je psána čtivou formou s plno názornými příklady a příběhy ze života. Určitě platí, že 7 návyků je hůře uchopitelných než osvojení &lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/strucny-uvod-do-gtd-getting-things-done/&#34;&gt;GTD&lt;/a&gt; nebo &lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/predstaveni-metody-ztd-zen-to-done/&#34;&gt;ZTD&lt;/a&gt;. Přesto vás kniha může posunout v životě dál.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Představení metody ZTD - Zen to done</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/predstaveni-metody-ztd-zen-to-done/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2012 14:29:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/predstaveni-metody-ztd-zen-to-done/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Zen to done je sada 10 návyků inspirovaných metodou Getting things done a knihou 7 návyků vysoce efektivních lidí. Pokud nejste vedoucí pracovník nebo manažer s více jak 20 aktivními projekty a desítkami úkolů, mohlo by vás ZTD oslovit svou jednoduchostí a zaměřením na to podstatné. V dnešním článku vám systém produktivity Lea Babauty stručně představím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leo Babauta je známý spisovatel, minimalista a autor blogu &lt;a href=&#34;http://zenhabits.net&#34;&gt;zenhabits.net&lt;/a&gt;. Právě prostřednictvím blogu se proslavil a za posledních 5 let vydal 7 knih o svém pohledu na život o minimalismu a efektivitě. Ebook Zen to Done vydal v roce 2007 a česky pod názvem &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-zen-a-hotovo&#34;&gt;Zen a hotovo&lt;/a&gt; vyšla kniha i v papírové podobě v roce 2010.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Babauta si vypůjčil to nejdůležitější z GTD a přeformuloval to do 10 srozumitelných návyků. Nezapírá ani inspiraci z knihy 7 návyků vysoce efektivních lidí od Coveyho. To celé vyhladil svým minimalistickým pohledem na život. Na svět se tak dostala metoda, která může oslovit mnoho lidí a přinést do jejich života hned několik skvělých myšlenek a návyků, které napomáhají osobnímu rozvoji a následování vlastních vizí.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vše by mělo být vymyšleno tak jednoduše, jak je to jen možné – ale ne jednodušeji.&amp;rdquo; Albert Einstein&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Stručně vás provedu 10 návyky, které Babauta sestavil.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;návyk-první-shromažďování&#34;&gt;Návyk první: shromažďování&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Myšlenka totožná s inboxem z GTD. Základem je věc, problém nebo úkol vůbec zachytit a zaznamenat, třeba do malého bloku. Lidská paměť je dost nespolehlivé médium a hlavně si tím vyčistíte hlavu.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;návyk-druhý-třídění&#34;&gt;Návyk druhý: Třídění&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zpracování nashromážděných věcí v inboxu je potřeba zpracovat, někam zatřídit, jinak se stane z vaší vstupní schránky pouze hromada poznámek, kterými se vám nebude chtít prohrabávat.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;návyk-třetí-plánování&#34;&gt;Návyk třetí: Plánování&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Z vašeho seznamu úkolů si vyberte pár nejdůležitějších úkolů týdne a každého dne. Těmito úkoly začněte hned ráno. Užitečný návyk, který bojuje s odkládáním a prokrastinací. Dokončení i jediného takového úkolu znamená, že jej máte z krku a také vás splnění příjemně motivuje do další práce.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;návyk-čtvrtý-vykonání&#34;&gt;Návyk čtvrtý: Vykonání&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Všechno to plánování je sice pěkná věc, ale základem stejně zůstává vyhrnout si rukávy a pustit se do úkolu. Přesně o tom je návyk čtvrtý. Vyberte si úkol, eliminujte zdroje vyrušení a makejte na tom. Nesnažte se o multitasking.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;návyk-pátý-jednoduchý-důvěryhodný-systém&#34;&gt;Návyk pátý: Jednoduchý důvěryhodný systém&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Seznam úkolů nemusí být složitý. Čím jednodušší nástroj, tím je pravděpodobnější, že jej budete častěji používat. Nezkoušejte stále nové TODO programy. Tužka a papír také funguje.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;návyk-šestý-uspořádávání&#34;&gt;Návyk šestý: Uspořádávání&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Každá věc, každá informace, každý úkol by měli mít své místo. Vytvoříte si tak přehlednější a čistější prostředí, které podporuje soustředění a kreativitu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;návyk-sedmý-revize&#34;&gt;Návyk sedmý: Revize&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aby jakýkoli systém sebeřízení fungoval, je potřeba jej udržovat a udržování znamená dělat týdenní kontrolu. Jednoduše si projděte všechny seznamy, inboxy, připomeňte si své cíle… Má to velký význam i pro motivaci a upevnění vaší vize. Můžete také zjistit, že jdete špatným směrem a zavčas změnit směr.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;návyk-osmý&#34;&gt;Návyk osmý:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zjednodušování Nekonečné seznamy úkolů vzbuzují hrůzu a paralýzu. Zkuste zúžit svůj záběr a své cíle. Zbavte se zbytečných projektů a úkolů. Při menším počtu toho dokončíte více a kvalitněji. Pokud budete skákat od projektu k projektu a od úkolu k úkolu, zaručeně vás to utahá. Méně znamená lépe.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;návyk-devátý-rutina&#34;&gt;Návyk devátý: Rutina&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Rutiny jsou takové malé osobní rituálky. Každý to zná, je to automatizovaná činnost nebo opakovaný úkol, který tím že se provádí často a opakovaně, vyžaduje mnohem méně sebekontroly. Vlastně tak nějak pracuje pro nás. Toho se dá využít.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;návyk-desátý-najděte-svou-vášeň&#34;&gt;Návyk desátý: Najděte svou vášeň&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Desátý návyk je o hledání sebe sama. O hledání činností, které nás baví a nadchnou. Může to být koníček, jen určitá výseč naší práce nebo úplně nová věc. Prostě hledejte, zkoušejte a hrajte si. Až jednou najdete to co vás baví, zkuste si z toho udělat zdroj příjmů. Jasně, jakmile se z toho stane práce, už to není taková sranda, ale pořád děláte z 80% to co vás baví.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Babauta každému návyku věnoval jednu kapitolu. V knize je také opakovaně řečeno, že nejde si osvojit všechny návyky najednou, že je to proces, který zabere mnohem více času. Na ZTD je pěkná i flexibilita. Babauta se snaží dávat určitý návod, ale vybízí k hledání vlastních způsobů, které budou fungovat pro vás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je to stručné čtení, přesto s mnoha zajímavými myšlenkami. Pokud jste četli GTD a přišlo vám složité, ZTD by mohlo být to co hledáte. Díky nakladatelství Melvil si můžete knihu přečíst v češtině v &lt;a href=&#34;http://melvil.cz/kniha-zen-a-hotovo&#34;&gt;papírové podobě&lt;/a&gt; i jako &lt;a href=&#34;http://rajknih.cz/index.php?bk=776&#34;&gt;ebook&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stručný úvod do GTD: Getting Things Done</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/strucny-uvod-do-gtd-getting-things-done/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Dec 2011 13:00:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/strucny-uvod-do-gtd-getting-things-done/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Rozšířenost povědomí o GTD – Getting Things Done dokazují &lt;a href=&#34;http://www.google.cz/#lr=lang_cs&amp;amp;q=GTD&amp;amp;tbs=lr:lang_1cs&#34; title=&#34;Jak dokazuje výsledek hledání v Googlu&#34;&gt;stovky článků v češtině&lt;/a&gt;, přesto bych si dovolil vám tuto metodu sebeřízení ve stručnosti představit svými slovy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/gtd.png&#34; alt=&#34;Mít vše hotoho&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Metodu GTD sestavil americký kouč David Allen a představil ji ve stejnojmenné knize v roce 2001. V češtině kniha vyšla v roce 2008 pod názvem &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-gtd/&#34; title=&#34;Kniha mít vše hotovo v češtině&#34;&gt;Mít vše hotovo&lt;/a&gt;. Už od prvního vydání kniha s podtitulem „Jak zvládnout práci i život a cítit se při tom dobře“ zaujala nespočet lidí. Zaslouženě.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;pro-koho-a-kčemu-gtd-je&#34;&gt;Pro koho a k čemu GTD je?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na každého z nás se řítí hromada úkolů, projektů, závazků a informací. Metoda GTD je o zvládání a organizaci těchto pracovních i osobních záležitostí. Je to sada pravidel a návyků, které jsou promyšlené do komplexního systému, který vám má pomoci k lepšímu sebeřízení.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;výhody-gtd&#34;&gt;Výhody GTD&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Metoda GTD za nás práci neudělá, ale poskytuje nám postupy, abychom:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;méně zapomínaly,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mohli se lépe soustředit na právě rozdělanou práci,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;měli přehled o našich závazcích a mohli se tak lépe rozhodovat o dalších krocích.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;GTD je univerzální: je jedno jestli použijete papír nebo nějaký software a je jedno jestli jste student, podnikatel nebo pracovník. Kniha nabízí &lt;strong&gt;užitečné návyky a postupy pro osobní produktivitu každého&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opravdu velmi stručně vám zkusím přiblížit hlavní myšlenky metody.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;koncept-inboxu-a-jeho-zpracovávání&#34;&gt;Koncept inboxu a jeho zpracovávání&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Inbox je obecně místo kam si zapisujete nápady, poznámky a úkoly, které k vám přichází z vnějšku nebo vás prostě napadnou. Jistě sami znáte, že pokud si něco hned nenapíšete, patrně na to zapomenete. Koncept inboxu je právě prevence této nespolehlivosti lidské mysli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Základní myšlenky inboxu:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;vytvořit si návyk zaznamenávání nových informací,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mít po ruce něco, kam si můžete rychle poznamenat nápad nebo úkol a následně pokračovat v rozdělané práci,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pravidelně věci z inboxu zpracovávat, aby se tam jen nekupily a nezahnívaly.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Kdybych měl z celého GTD vyzvednout jednu myšlenku, která je relativně snadno osvojitelná a přesto extrémně přínosná, byl by to právě koncept inboxu.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;seznamy-úkolů&#34;&gt;Seznamy úkolů&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Allen ve svých knihách nabádá k vytvoření několika seznamů, do kterých si organizujete vaše úkoly. Stručně zmíním několik z nich:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Seznam všech projektů a jeden seznam pro každý projekt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seznam „dalších kroků“, ze kterých vybíráte další úkol ke zpracování.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seznam „čekám na“, kam si zapisujete kdo kdy a co se zavázal pro vás udělat (delegované úkoly).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seznam jednou/možná, kam si píšete zajímavé nápady nebo projekty, na které však v současné době nemáte čas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Kolem úkolů a seznamů se původní kniha točí dost a vysvětluje kam si co psát a jak.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;týdenní-zhodnocení&#34;&gt;Týdenní zhodnocení&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tento návyk a procedura je u lidí praktikujících GTD často opomíjena, přesto patří k tomu nejdůležitějšímu. Jde o to, že jednou za týden si sednete a:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;projdete hotové věci za tento týden a uděláte si takové malé zhodnocení,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;projdete všechny seznamy, úkoly, projekty, závazky, nápady a uděláte si v nich pořádek,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;promyslíte další týden.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Smysl týdenního zhodnocení je &lt;strong&gt;reflexe&lt;/strong&gt; a také &lt;strong&gt;úklid&lt;/strong&gt;, aby celý systém zůstal provozuschopný.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V GTD je plno dalších principů jako kontexty, letové hladiny a další. Nejpodstatnější jsou však tři výše zmíněné.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;na-co-si-ugtd-dát-pozor&#34;&gt;Na co si u GTD dát pozor&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Metodě Getting Things Done se toho moc vyčíst nedá. Při osvojování však musíte dát pozor na několik možných problémů:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;GTD v základu neřeší výběr úkolů z pohledu vašich životních oblastí, rolí a vizí. Metoda málo zdůrazňuje, že jednou z možností je také nechat věc být, nedělat to a odmítnout.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Začátečník snadno propadne pocitu, že zvládá vše a nabírá si další a další úkoly. Jak to nakonec dopadne si dokážete představit.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;GTD málo pracuje se sebemotivací. Člověk často upadne do paralýzy z toho, kolik věcí vlastně má na starosti nebo z kolika možností si může vybírat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Většina zkouší najednou vyřešit vše a tráví hodně času výběrem vhodného nástroje, místo soustředění na &lt;strong&gt;postupné osvojení návyků&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Přesto patří GTD k tomu nejlepšímu co za posledních dvacet let v oblasti time managementu vzniklo a rozhodně vám má metoda co nabídnout.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Malý tip na závěr&lt;/strong&gt;: pokud si GTD chcete přečíst, sáhněte raději po druhé Allanově knize Making It All Work (česky vyšla jako &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-aby-vse-klapalo/&#34; title=&#34;Kniha Aby vše klapalo v češtině&#34;&gt;Aby vše klapalo&lt;/a&gt;), ve které také najdete popis celé GTD metodiky, ale navíc je zde více prostoru věnováno letovým hladinám, tedy perspektivám nad životem.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hledání rovnováhy v životě</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/hledani-rovnovahy-v-zivote/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Nov 2011 21:09:29 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/hledani-rovnovahy-v-zivote/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Rovnováha je ošemetná věc, zvláště ta životní. Není snadné jí dosáhnout a udržet si ji dlouhodobě je v podstatě nemožné. Přesto je dobré se o to snažit, protože pokud nám některá životní oblast nešlape, projeví se to zákonitě i v těch dalších. Například dlouhodobá nespokojenost v oblasti fyzického zdraví se určitě projeví i v práci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V dnešním článku vám ukážu jak si můžeme životní oblasti vyznačit, abychom byli schopni vysledovat jak jsme na tom. &lt;strong&gt;Třeba tak objevíte oblasti, které si zaslouží více pozornosti&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;6-oblastí-života&#34;&gt;6 oblastí života&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pro to, abychom si mohli určit jak na tom jsme s naší životní rovnováhou, musíme si nejdříve určit životní oblasti, mezi kterými budeme hledat rovnováhu. Každého určitě napadne to základní rozdělení: práce a soukromý život. Jistě mi však dáte za pravdu, že toto rozdělení je až příliš zjednodušující.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zkusme si život rozdělit do následujících oblastí:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/zivotni-oblasti.png&#34; alt=&#34;Životní oblasti&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-vztahy&#34;&gt;1. Vztahy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Do oblasti vztahů spadají naše vztahy s partnerkou/partnerem, členy rodiny a přáteli. Také se do vztahů počítají vztahy s kolegy v práci i lidmi při jiných aktivitách. Můžeme sem počítat i naše chování vůči cizím lidem. Oblast zkoumají otázky jako: Udržuji aktivně vztahy s blízkými? Jak se chovám k ostatním? Věnuji jim dost času?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-kariéra&#34;&gt;2. Kariéra&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Oblastí kariéry především myslím naši spokojenost v práci a profesní růst. Naše pocity v této oblasti mohou odhalit např. otázky: Baví mě moje práce? Dává smysl? Pomáhám tím někomu? Jak být lepší a vydělávat víc? Na co se zaměřit?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;3-finance&#34;&gt;3. Finance&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I když by se mohlo zdát, že tato oblast spadá pod práci, není tomu tak. Kromě příjmů z práce existují i jiné možnosti a pokud chceme přemýšlet o financích, musíme svou pozornost obrátit především k výdajům a výdaje zasahují všechny životní oblasti. Zkuste se tedy na finance dívat jako na samostatnou oblast. Naši situaci můžou poodhalit otázky: Vydělávám dost, abych se uživil? Neutrácím za zbytečnosti? Jak vydělat víc? Jak něco ušetřit?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;4-mysl&#34;&gt;4. Mysl&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Čtvrtá oblast znamená psychické zdraví, naše vzdělání, rozvoj a osobní růst. Otázky, které nám pomůžou odkrýt 4. oblast můžou znít: Snažím se soustavně rozvíjet nebo stagnuji? Baví mě to co se učím? V čem dalším bych se mohl zlepšit? Jak jsme na tom psychicky? Jsem častěji ve stavu deprese nebo štěstí?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;5-tělo&#34;&gt;5. Tělo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pod životní oblast těla můžeme zahrnout fyzické zdraví, kondici a sport. Udržuji si kondici nebo na to kašlu a tělo začíná kašlat na mě? Kolik hodin týdně sportuji? Stačí to? Nepřeháním to na úkor jiných oblastí?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;6-zábava&#34;&gt;6. Zábava&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Poslední oblast není o nic méně důležitější, než předchozí. Zábava nám přináší dobrou náladu a štěstí a dobíjí psychické baterky. Znám způsoby jak si zlepšit náladu? Mám ve svém kalendáři i místo pro odpočinek a zábavu? Nepřeháním to někdy např. se sledováním televize? Je můj způsob zábavy opravdu tak zábavný a není spíš škodlivý? Neexistují lepší druh zábavy třeba s přáteli?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejzásadnější otázka vždy je: &lt;strong&gt;co můžu udělat proto aby se stav v dané oblasti zlepšil?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Všechny životní oblasti jsou vzájemně propojené a svázané. Pokud věnujeme přehnaně času a energie pouze kariéře, může tím trpět naše zdraví i naše rodinné vztahy. Nakonec se tato nerovnováha projeví i obráceně a špatné vztahy doma nám otráví i čas strávený v práci. Naopak investice do fyzické kondice se nám nakonec může vrátit i v práci větší soustředěností a výdrží.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zkuste-týdenní-experiment&#34;&gt;Zkuste týdenní experiment!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Oblasti jsme si vyznačily. Teď přijde ta těžší část. Zkuste si každou z oblastí dlouhodobě ohodnotit jako ve škole od 1 do 5. Známka 1 znamená, že v této oblasti jste se sebou spokojeni a současný stav vás naplňuje štěstím a spokojeností. Známka 5 znamená, že byste tuto oblast nejraději vymazali. Je to zdroj depresí a vaše nespokojenost je veliká.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zamyslete se jak se v každé z oblastí cítíte a napište známku. Ze známek pak udělejte průměr. Co vám vyšlo? Odpovídá to vašemu celkovému emočnímu rozpoložení? Která oblast vás táhne ke dnu? Jaká z oblastí vás drží nad vodou? Ještě těžší je odpovědět na otázku proč to tak je.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Už pouze jedno zamyšlení vám může dát zajímavé odpovědi a ukázat cestu. Ještě lepší je sledovat oblasti života dlouhodobě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zkuste následující experiment. &lt;strong&gt;Po dobu 7 dnů si každý večer najděte 5 minut a zaznamenejte si známku za každou oblast za právě končící den&lt;/strong&gt;. V zaznamenávání vám může pomoct tato &lt;a href=&#34;https://www.martinjanda.com/zivotni-oblasti-tyden.pdf&#34;&gt;tabulka k vytisknutí&lt;/a&gt; nebo tento soubor do PC (&lt;a href=&#34;https://www.martinjanda.com/zivotni-oblasti-tyden.xls&#34;&gt;MS Excel&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.martinjanda.com/zivotni-oblasti-tyden.ods&#34;&gt;OpenDocument formát&lt;/a&gt;). Zkuste si také napsat co jste v daný den udělali, že máte vyšší známku a naopak jaká vaše akce způsobila horší hodnocení oblasti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hlavním cílem je zjistit, která oblast si zaslouží větší investici vašeho času a energie a kde naopak můžete ubrat.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>