<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>seberizeni on Blog Maritna Jandy</title>
    <link>https://martinjanda.com/tags/seberizeni/</link>
    <description>Blog Maritna Jandy (seberizeni)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>cz-cs</language>
    <lastBuildDate>Wed, 22 May 2013 06:05:08 +0000</lastBuildDate>
    
    <atom:link href="https://martinjanda.com/tags/seberizeni/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Konec prokrastinace - trefa do živého a bolavého</title>
      <link>https://martinjanda.com/blog/konec-prokrastinace-trefa-do-ziveho-a-bolaveho/</link>
      <pubDate>Wed, 22 May 2013 06:05:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://martinjanda.com/blog/konec-prokrastinace-trefa-do-ziveho-a-bolaveho/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Petr Ludwig sepsal praktickou příručku, aby nám pomohl proti prokrastinaci. Jak to dopadlo? Bude kniha přínosem i pro váš osobní rozvoj? V dnešním článku vám chci novinku s názvem &lt;a href=&#34;http://www.konec-prokrastinace.cz/kniha/&#34;&gt;Konec prokrastinace&lt;/a&gt; přiblížit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://martinjanda.com/Kopr-obal.jpg&#34; alt=&#34;Konec prokrastinace - obálka&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hned na začátku se musím přiznat, že jsem se na vydání knihy hodně těšil. Blog &lt;a href=&#34;http://www.growjob.com/clanky/&#34;&gt;GrowJOB institute&lt;/a&gt; sleduji už 2 roky a oblast jejich aktivit rezonuje s mým zájmem i tématy na tomto blogu. Když Tomáš Baránek z &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/%E2%80%8E&#34;&gt;nakladatelství Melvil&lt;/a&gt; na loňské akci &lt;a href=&#34;http://srazy.info/meet-vse-hotovo/2380&#34;&gt;Meet vše hotovo&lt;/a&gt; zmínil, že přemluvil Petra Ludwiga, aby napsal knihu na téma boje s prokrastinací, měli ve mě předem jasného čtenáře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prokrastinace je chorobné odkládání úkolů a povinností. Když nad tím přemýšlím, neznám nikoho, kdo by aspoň v určité životní oblasti neprokrastinoval. Tím se autor trefil do živého a bolavého tématu každého z nás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://martinjanda.com/Kopr-propast.png&#34; alt=&#34;Konec prokrastinace - propast prokrastinace&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V dnešní době „informačních“ pracovníků je únik od povinností k zábavnější činnosti doslova na jeden klik. Petr Ludwig vzal prokrastinaci, a s tím spojené fungování lidského mozku, pěkně ze široka a do hloubky. Obsah knihy rozdělil do 4 částí: motivace, akceschopnost, výstupy a objektivita. Postupně se věnuje tématům jako je sestavování osobní vize, každodenní boj s úkoly nebo až skoro filosofický střet dobra a zla naší objektivity. Obsah však není postaven na „jediné správné pravdě a metodě“, ale ve velkém počtu se odkazuje na studie a knihy. V knize tak najdete 99 citovaných zdrojů a 12 doporučených knih. Na útlou knížku víc než slušné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Než se dostanu k samotnému obsahu, zastavím se u tištěné knihy jako takové. Bude se vám líbit. V Melvilu zvolili stejný netradiční čtvercový formát jako u knihy &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-krad-jako-umelec&#34;&gt;Kraď jako umělec&lt;/a&gt;. Knížka se dobře drží, skladně přenáší a příjemně čte. Na první pohled je to příručka, která není určená k jednorázovému přečtení, ale počítá s tím, že se k ní budete vracet. Množství ilustrací od Petra Ludwiga pak napomáhá lepší orientaci a pochopení problematiky. To doplňují tisknutelné šablony pro popsané postupy, stažitelné z webových stránek &lt;a href=&#34;http://www.konec-prokrastinace.cz/&#34;&gt;Konec prokrastinace&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nechci zdlouhavě popisovat teorii nebo nástroje – nejlépe jsou popsané v samotné knize. Dovolím si jen letmo projít knihou a popsat obsah svými slovy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://martinjanda.com/Kopr-obsah-graficky.png&#34; alt=&#34;Shrnutí obsahu knihy graficky&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;motivace&#34;&gt;Motivace&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;S motivací zápasím často. Najít si to své &lt;strong&gt;proč&lt;/strong&gt; a tím se nakopnout k činnosti je rozhodující. Motivaci autor rozděluje na vnější (pověstný cukr a bič), vnitřní zaměřenou na cíle (když už cíle dosáhneme, spokojenost brzo vyprchá) a vnitřní zaměřenou na cestu. Každá má něco do sebe, ale z výzkumů vychází, že motivace zaměřená na cestu přináší dlouhodobě největší efekt. Pokud se potká motivace k nějaké činnosti s potřebnými znalostmi, dostáváme se do stavu flow.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;„Vnitřní motivace cestou se místo na cíle zaměřuje na činnosti, které bychom chtěli v životě dělat. Díky tomu překonává hédonickou adaptaci a umožňuje nám zažívat happiness now – spokojenost s naší přítomnosti.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;K motivaci cestou potřebujeme vědět kam chceme kráčet. K ujasnění směru je vhodné si promyslet a sestavit osobní vizi. K sepsání vize Petr nabízí několik smysluplných nástrojů: osobní SWOT analýza, seznam osobních úspěchů, analýzu motivujících činnosti a samotnou osobní vizi coby kompas našeho směru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dává to smysl. Přiznám se, že svou „správnou“ osobní vizi stále hledám. I tak mi to pomohlo si připomenout věci, na kterých mi záleží.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;akceschopnost&#34;&gt;Akceschopnost&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jestli jste četli &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-promena&#34;&gt;Proměnu&lt;/a&gt;, znáte přirovnání mozku ke slonu a jezdci. Slon je silnější emoční část mozku, jezdec pak ta racionální část co se snaží poroučet. Slon má navrch. Kromě odbourávání „sloní“ averze je důležité si uvědomit, že naše vůle k seberegulaci je vyčerpatelný zdroj. Dobrá zpráva je, že se dá trénovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Druhým důvodem odkládání akce je rozhodovací paralýza. Máme na výběr spoustu možností každý den. Po výběru často zpětně porovnáváme a litujeme své volby. Rozhodnout se, nás prostě vyčerpává.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I k akceschopnosti Petr nabízí nástroje. Nejvíc se mi líbí „buzer-lístek“ coby nástroj postupného budování návyků. Koncept sestavování todo-today je velice hravý a přitom jasný způsob denního plánování. Pomáhá právě s rozhodovací paralýzou během dne. Princip tzv. hrdinství, tedy schopnosti vystoupit ze své komfortní zóny, je na samostatný článek.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;výstupy&#34;&gt;Výstupy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tato kapitola měla pro mě při čtení asi největší přínos. Naše vrozené zaměřování na to negativní, nás nutí ignorovat to dobré kolem nás. Nemám rád příliš pozitivní princip „všichni jsme kytičky a motýlci“. Přes negativní emoce však často nevidíme, jak se máme dobře. Žádný hladomor, těch možností… žijeme ve skvělé době z pohledu lidské historie. Problém s nespokojeností je, že je velmi sociálně nakažlivá. Když se k tomu přidá pár problémů a proher, velice snadno sklouzneme do deprese a naučené bezmoci. Deprese a nechuť výrazně zhoršují prokrastinaci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://martinjanda.com/Kopr-pozitivni-ipohled.png&#34; alt=&#34;Výhoda pozitivního přístupu&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I k tématu našich emočních výstupů sestavil Petr nástroje, které pracují s tréninkem naší možnosti volby reakce na podněty a podněcují k větší orientaci na to pozitivnější v našem životě.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;objektivita&#34;&gt;Objektivita&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Téma poslední kapitoly opouští problematiku prokrastinace. Pojednává o lidském nedostatku osobní neobjektivity. Každý je neobjektivní ve věcech, kterým tolik nerozumí nebo o nich má málo informací. Bojovat proti vlastní neobjektivitě lze vzděláním, zpětnou vazbou a občasným zpochybňováním vlastní intuice.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;„To, že některým svým modelům bezmezně věříme, ještě neznamená, že jsou pravdivé.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;shrnutí&#34;&gt;Shrnutí&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;V knize Konec prokrastinace nenajdete žádné rychlorecepty na štěstí. Naštěstí. Text se mi četl dobře, protože je stručný a výživný. Není to zábavný storytelling známý z amerických self-help knih. Na druhou stranu u toho neusnete jako u &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-mit-vse-hotovo&#34;&gt;Davida Allena&lt;/a&gt;. Myšlenky v knize nejsou originální – narazil jsem na ně už v jiných knihách nebo článcích. A to je dobře. Je to objektivní výběr myšlenek ve srozumitelné podobě, opřený o důvěryhodné citace. To podstatné pak Petr Ludwig přetvořil do srozumitelných, hravých a „snadno“ použitelných nástrojů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď už jen, abychom každý dostáli „lehce“ upravenému citátu Karla Havlíčka Borovského: „Je na čase, aby nám ten osobní rozvoj z huby do rukou přejíti ráčil“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Držím nám palce. A Petru Ludwigovi děkuji za inspirativní knihu.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kontrola a štěstí</title>
      <link>https://martinjanda.com/blog/kontrola-a-stesti/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Aug 2012 06:45:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://martinjanda.com/blog/kontrola-a-stesti/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Štěstí a svoboda se odvíjí od jasného pochopení jednoho principu: Některé věci můžeme kontrolovat, zatímco jiné ne. Pouze tehdy, když se smíříme s tímto elementárním, základním pravidlem a naučíme se rozlišovat, co můžeme a nemůžeme kontrolovat, můžeme dosáhnout vyrovnanosti a klidu a jednat efektivně ve vnějším světě.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;V dosahu naší kontroly jsou naše vlastní názory, aspirace, touhy a věci, které nás znechucují a odpuzují. Tyto sféry jsou vcelku poprávu naší záležitostí, protože jsou přímo vystaveny našemu vlivu. Vždy si můžeme zvolit obsah a charakter našeho vnitřního života.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Avšak mimo naši kontrolu jsou takové věci, jako to, jaké máme tělo, zda jsme se narodili do hojnosti nebo rychle zbohatneme, jak na nás pohlížejí druzí lidé a jaký společenský status máme. Musíme mít na paměti, že tyto věci jsou vnějškové a nejsou proto naší záležitostí. Pokoušet se kontrolovat nebo změnit něco, co kontrolovat nebo změnit nemůžeme, vede pouze k soužení a vyvolává muka.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Epiktétos (Řecký stoický filosof, žil 55 až 135 n.l.)&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evernote - rozšířená paměť pro každého</title>
      <link>https://martinjanda.com/blog/evernote-rozsirena-pamet-pro-kazdeho/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Aug 2012 07:00:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://martinjanda.com/blog/evernote-rozsirena-pamet-pro-kazdeho/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Žijeme v informačním věku. Množství informací, které se na nás hrne je zdrcující. Ano, dobrých 80% je šum – neužitečné informace u kterých uděláme lépe, pokud se jim nebudeme věnovat. Zbylých 20% je potřeba si nějak uchovat a zroganizovat. Co na to použít? Pokud vás už nebaví další Word na ploše a nepořádek v dokumentech, můžete zkusit program Evernote, který vám dnes chci představit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://martinjanda.com/evernote-logo.jpg&#34; alt=&#34;Evernote&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.evernote.com/&#34;&gt;Evernote&lt;/a&gt; je online služba &lt;strong&gt;na ukládání a organizaci&lt;/strong&gt; poznámek, souborů, útržků, odkazů… prostě všech forem digitálních informací. K uloženým informacím můžete přistupovat přes kvalitní webové rozhraní. Kromě toho však máte k dispozici komfortní nativní Windows a Mac OS program. Pokud vlastníte smartphone (Android, iOS, BlackBerry, Windows Phone…), i zde najdete propracovanou aplikaci pro přístup i pro vkládání nových informací. To vše se vám synchronizuje přes cloud. V základní verzi zdarma, která mi po 3 letech používání stále stačí!&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;kčemu-evernote-použít&#34;&gt;K čemu Evernote použít?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Evernote je služba poměrně univerzální, takže příklady použití vás možná i překvapí. Každého napadne to hlavní: nápady a drobné poznámky pro pozdější použití, studijní poznámky a citace. Zajímavější použití jsou například recepty (vč. fotek), cestovní deník, fitness deník, nástroj na uchovávání webových odkazů, uložiště dokumentů pro rychlé prohledávání, zaznamenávání ochutnaných vín, úkolovníček, seznam projektů, plnohodnotný GTD nástroj, jednoduché CRM, záznamy jednání, archív důležitých emailů…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V kombinaci s Evernotem v mobilu použití násobně roste. Můžete něco vyfotit nebo nahrát audio poznámku a doslova na jeden klik vše nahrát do Evernotu. Už nikdy nemusíte přijít o užitečné nápady nebo myšlenky, protože si je poznamenáte ve chvíli, kdy vás napadly. K vytvořené poznámce si můžete přidat i GPS souřadnice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://martinjanda.com/evernote-sync.png&#34; alt=&#34;Evernote synchronizace&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;jak-to-funguje&#34;&gt;Jak to funguje?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Základem je poznámka, která může obsahovat formátovaný text (podobně jako MS Word, jen jednodušší, vlastně jde o HTML + styly), obrázky a soubory. Poznámka má samozřejmě nadpis, datum vytvoření a datum poslední editace. Poznámky můžeme organizovat do notebooků a přidávat k nim x tagů. V tom všem můžete úžasně rychle hledat. Každá poznámka se pak dá sdílet mezi více lidmi.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;jak-evernote-používám-já&#34;&gt;Jak Evernote používám já?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Úkoly a projekty&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Díky štítkům a možnosti vkládat checkbox (zaškrtávátko) v poznámce, jde použít Evernote jako velice univerzální systém pro správu úkolů a projektů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Zachytávání nápadů a poznámek (inbox)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Díky mobilní aplikaci nebo nativní aplikaci s klávesovými zkratkami, jsem schopen si poznamenat každou důležitou myšlenku, nápad nebo připomínku. Vím, že se k této poznámce můžu později vrátit a rozhodnout se, jestli je to užitečné a plyne z toho nějaká akce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Správce záložek&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud při brouzdání webem narazím na zajímavou informaci, uložím si ji jako poznámku, vč. možné citace nebo rovnou celé stránky. To je velice snadné díky pluginům do prohlížečů (Evernote Web Clipper), takže celá operace zabere opravdu jen chvilku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Archív&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do poznámky je možné přidávat jakékoliv soubory. Zjistil jsem, že především různé PDF nebo word soubory, které by se mi mohli hodit, lze v Evernotu pěkně organizovat a uchovávat pro případné pozdější použití. Ke každému souboru je snadné dopsat drobnou poznámku, která mi později usnadní dohledání a zorientování se v dané problematice.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;co-nabízí-pro-verze&#34;&gt;Co nabízí Pro verze?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aplikace se platí na bázi měsíčního předplatného, které činí 5 Euro. Tím se vám zpřístupní další funkcionality: možnost offline poznámek ve smarthonech, větší měsíční limit uploadu, historii každé poznámky, indexování PDF souborů atd. Jsou to jistě užitečné funkce, ale nikoliv nezbytné. Free verze toho nabízí opravdu dost a je plně použitelná.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;tipy-kpoužití&#34;&gt;Tipy k použití&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Z mého každodenního použití bych měl pro vás pár tipů, jak používat Evernote efektivněji.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Nebojte se desktopové aplikace&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přestože webové rozhraní Evernotu je povedené, desktopová varianta nabízí mnohem komfortnější použití. Především možnosti zobrazení, řazení, rychlost hledání, možnost offline notebooků, klávesové zkratky… Je toho opravdu hodně a stále je to zdarma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Klávesové zkratky&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desktopový Evernote má celou řadu zkratek. Mně se osvědčilo zapamatovat si tyto:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;F6&lt;/code&gt; – Focus na vyhledávací pole a případné smazání vybraných omezení, filtrů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Win + PrintScreen&lt;/code&gt; – Globální zkratka pro spuštění nástroje, který udělá screenshot vybrané části obrazovky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Win + Shift + F&lt;/code&gt; – Globální zkratka, která spustí Evernote a dá focus na vyhledávací pole&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Ctrl + Alt + V&lt;/code&gt; – Vloží obsah schránky jako novou poznámku do Evernotu&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Ctrl + Shift + V&lt;/code&gt; – Vloží schránku do poznámky bez formátu&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Ctrl + Shift + C&lt;/code&gt; – Vloží To do checkbox do poznámky&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Alt + Shift + D&lt;/code&gt; – Vloží aktuální datum a čas do poznámky&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Zapomeňte na notebooky, používejte štítky&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notebooky se nabízí jako výchozí způsob organizace poznámek. Mají však 2 nevýhody – nelze z nich dělat stromovou strukturu (vlastně jen do hlouky 2 při použití stacku) a poznámka může být pouze v jednom notebooku. Raději použijte štítky! Štítky lze organizovat do stromové struktury a poznámka jich může mít x.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Prefix u štítku pro rychlejší organizaci&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U štítku lze použít prefixy (znak před) pro pohodlnější použití. Například štítek značící typ poznámky, může začínat znakem „.“ (.odkaz, .nápad), poznámka k projektu „#“ (#blog #pracovní projekt), kontext třeba „@“ (@doma, @mesto) apod. Zlepší to rychlost třídění i vkládání díky napovídání programu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Uložená hledání&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Některá hledání, která používáte stále dokola, je dobré si uložit do „Saved Searches“. V uložených hledáních si lze vydefinovat i složitější pravidla, např. více štítků + hledanou frázi + třeba nezaškrtnuté Todo checkboxu (pravidlo todo:false)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6. Favorities bar&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Favorities bar jsou něco jako záložky v prohlížeči. Můžete sem dávat odkaz na poznámky, uložené hledání apod. Na jeden klik se pak dostanete přesně tam kam potřebujete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7. Seřazení podle poslední změny od nejnovějšího&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejčastěji pracujete na několika poznámkách. Z toho důvodu je dobré použít jako defaultní řazení sloupec „Updated“ od nejnovějšího. Bez filtru pak vždy vidíte poznámky, které jste naposled vložili/změnili. To aktuálně „živé“ máte hned po ruce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8. Nebojte se plného koše&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Smazané poznámky padají do koše. Nevyprazdňujte jej, nevšímejte si ho. Jednou za čas se vám může hodit, že se dostanete k poznámce, kterou jste vyhodili.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.evernote.com/&#34;&gt;Evernote&lt;/a&gt; toho nabízí mnohem víc, nicméně nejde o složitý nástroj a nemusíte se ho bát. Samozřejmě nejde o jediný program na správu poznámek. Ze zvědavosti jsem zkoušel použít &lt;a href=&#34;http://office.microsoft.com/cs-cz/onenote/&#34;&gt;MS OneNote&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.notecasepro.com/&#34;&gt;NoteCase&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://basket.kde.org/&#34;&gt;Basket&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://springpad.com/about&#34;&gt;Springpad&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://projects.gnome.org/tomboy/&#34;&gt;Tomboy&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.zim-wiki.org/&#34;&gt;Zim&lt;/a&gt; … žádný mi však nesedl tolik jako právě &lt;a href=&#34;https://www.evernote.com/&#34;&gt;Evernote&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Digitální éra si žádá digitální paměť. &lt;strong&gt;Evernote je pro mě rozšířená paměť&lt;/strong&gt;, která mě ani jednou za 3 roky neselhala. Kdyby se to tak dalo říct o mé vlastní paměti.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Neztotožňujme se tolik s naší prací</title>
      <link>https://martinjanda.com/blog/neztotoznujme-se-tolik-s-nasi-praci/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Aug 2012 12:20:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://martinjanda.com/blog/neztotoznujme-se-tolik-s-nasi-praci/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Potkávám se s tím často. Co hůř, stává se to i mně. Emoce a stres při řešení problému. Odstoupit od problému, podívat se z nadhledu a reálně zhodnotit situaci je nesmírně těžké. Raději se budeme „do krve“ hádat a obhajovat svůj postoj, protože je přece náš. Situace se možná změnila, oponent má nejspíš pravdu, ale sakra, stálo mě to už tolik úsilí a je to moje pravda, přece se neshodím před ostatními… Určitě to znáte taky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přemýšlel jsem co nás k takovému „iracionálnímu“ chování vede. Především za to může fakt, že se &lt;strong&gt;ztotožňujeme s naší prací&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;Pokládáme rovnítko mezi sebe a výsledky naší práce&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zkusme příště &lt;strong&gt;vědomě získat odstup&lt;/strong&gt;. Podívat se na problém s nadhledem jako by se problém netýkal nás. Je tu pouze jeden problém, jeden problém z mnoha. Vyžaduje to vědomé úsilí, ale jako u všeho, i získávání odstupu se tréninkem lepší. Zopakuji ještě jednou základní fígl: neztotožňujte se s vaší prací.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud si tuto vlastnost neosvojíme, bude tu vždy stres a úzkost za každým problémem, který naruší naši nereálnou perfekcionistickou představu a to bývá velice často, takový je život.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pak to přijde: větší radost z práce, objektivní přístup a lepší spolupráce. Z velkého problému, při kterém jsme pociťovali úzkost a strach, je najednou docela standardní problém, který je řešitelný.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deset kroků k lepšímu využití času od Adama Herouta</title>
      <link>https://martinjanda.com/blog/deset-kroku-k-lepsimu-vyuziti-casu-od-adama-herouta/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Aug 2012 07:49:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://martinjanda.com/blog/deset-kroku-k-lepsimu-vyuziti-casu-od-adama-herouta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dnes pro vás mám tip na zajímavé čtení. Adam Herout, učitel na Brněnském VUT a Gestalt kouč, sepsal sérii jedenácti článků o osobním růstu. V článcích vychází z Coveyho, Hyruma Smitha, Davida Allena a vlastních zkušeností.  Líbí se mi praktický a stručný styl. Rozhodně doporučuji k přečtení každému hledači osobního rozvoje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/08/deset-kroku-k-lepsimu-vyuziti-casu/&#34;&gt;Deset kroků k lepšímu využití času&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/08/mejte-mysl-jako-voda/&#34;&gt;Mějte mysl jak voda&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/08/delejte-prvni-kroky/&#34;&gt;Dělejte první kroky&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/08/poridte-si-casovy-snimek/&#34;&gt;Pořiďte si časový snímek&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/08/ridte-svuj-zivot-rizenim-sveho-casu/&#34;&gt;Řiďte svůj život řízením svého času&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/09/poznejte-svoje-vudci-hodnoty/&#34;&gt;Poznejte svoje vůdčí hodnoty&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/09/mejte-cile-dosahujte-jich/&#34;&gt;Mějte cíle, dosahujte jich&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/09/planujte-tydne-a-denne/&#34;&gt;Plánujte – týdně a denně&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/10/budte-proaktivni/&#34;&gt;Buďte proaktivní&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/11/zacinejte-s-myslenkou-na-konec/&#34;&gt;Začínejte s myšlenkou na konec&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/11/to-nejdulezitejsi-dejte-na-prvni-misto/&#34;&gt;To nejdůležitější dejte na první místo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.herout.net/blog/2011/11/jedenacty-krok-k-dobre-sprave-casu/&#34;&gt;Jedenáctý krok&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stručně o knize 7 návyků skutečně efektivních lidí</title>
      <link>https://martinjanda.com/blog/strucne-o-knize-7-navyku-skutecne-efektivnich-lidi/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Feb 2012 14:59:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://martinjanda.com/blog/strucne-o-knize-7-navyku-skutecne-efektivnich-lidi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kdybych měl vybrat tu nejlepší knihu o osobním růstu, dlouho bych váhal mezi knihou Aby vše klapalo od Davida Allena (autora metodiky GTD) a právě knihou 7 návyků skutečně efektivních lidí od Stephana R. Coveyho. Rozhodně patří mezi knihy, které podstatným způsobem ovlivnily můj život i moje názory. Dovolte mi stručně vám představit toto již klasické dílo oboru literatury úspěchu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doktor Covey je spoluzakladatelem společnosti &lt;a href=&#34;http://www.franklincovey.com/&#34;&gt;FranklynCovey&lt;/a&gt;, která se zaměřuje na semináře osobního rozvoje a nabízí známé diáře, které reflektují právě 7 návyků. Kniha 7 návyků skutečně efektivních lidí poprvé vyšla v roce 1989 a dodnes se jí prodalo přes 15 milionů kusů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cílem knihy je změnit váš pohled na svět a problémy a posunout vaše myšlení způsobem, který by pro vás ve výsledku měl být přínosnější. 7 návyků není sada postupů, ale spíš &lt;strong&gt;univerzálních principů&lt;/strong&gt;, které lze dodržovat ve svém životě. Nečekejte však snadnou cestu k úspěchu – žádná taková neexistuje. Osvojit si 7 návyků je proces na celý život, ale stojí za to se pokusit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Covey zmiňuje, že když kdykoliv v našem životě chceme dosáhnout významnějšího cíle, musíme &lt;strong&gt;vystoupit z naší komfortní zóny&lt;/strong&gt;, což je vždy bolestivý a nepříjemný proces. To je fakt, který je potřeba přijmout. Zůstávat však v komfortní zóně znamená stagnovat, upadat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další základní myšlenkou je vždy uvažovat o rovnováze mezi krátkodobým a dlouhodobým cílem v dané oblasti. Je to souboj mezi okamžitým výsledkem a dlouhodobějším rozvojem nebo spoluprací.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Při osvojení 7 návyků postupujeme postupně návyk po návyku způsobem zevnitř ven. První tři návyky se dotýkají našeho vnitřního chování a myšlení. Další tři návyky jsou o komunikaci a spolupráci. Poslední návyk pak zmiňuje důležitost dobíjení baterek a osobního rozvoje. Nyní k samotným návykům:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1návyk-buďte-proaktivní&#34;&gt;1. návyk – buďte proaktivní&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;V našem životě je celá řada věcí, které prostě nemáme moc ovlivnit. To je fakt, který je nutné přijmout. Nicméně co si můžeme vybrat je &lt;strong&gt;naše reakce&lt;/strong&gt;. Můžeme buď jednat reaktivně, emotivně a bez rozmyšlení nebo se nad celou situací zamyslet, získat nadhled a zkusit zachránit co se dá. Způsob reakce je mnohem důležitější než si většina lidí myslí a právě proaktivní reakce otevírá mnoho nových a lepších možností.Proaktivita také znamená uvědomovat si své možnosti a přijmout zodpovědnost za své činy.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2návyk-začínejte-smyšlenkou-na-konec&#34;&gt;2. návyk – Začínejte s myšlenkou na konec&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tím koncem je myšleno hned několik úrovní: od úkolu, přes projekt po celý náš život. Jak vypadá výsledek tohoto úkolu? Jaké to bude dodělat tento projekt a jaký to bude mít dopad na můj život? Kam směřujeme v našem životě? Až umřu, co bych si přál aby o mém životě říkala rodina, přátelé nebo kolegové z práce? 2. návyk je takový kompas zda to co děláme, nás vede správným směrem – ujasnění si svých cílů nebo postojů. Je to také dávka sebemotivace k provedení důležitých úkolů.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3návyk-to-nejdůležitější-na-první-místo&#34;&gt;3. návyk – To nejdůležitější na první místo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Třetí návyk je o sebeřízení. Každodenně na nás útočí celá řada naléhavých úkolů a problémů. Problém je v tom, že to jsou věci &lt;strong&gt;sice naléhavé ale ne důležité&lt;/strong&gt;. Až nebezpečně často ty důležité věci se krčí někde v koutě a čekají na zbyteček času a energie. O tom je 3. návyk – věnovat čas a energii tomu skutečně důležitému.Objevování důležitého jsem se už věnoval v samostatném článku &lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/hledani-rovnovahy-v-zivote/&#34;&gt;Hledání rovnováhy v životě&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;4návyk-myslete-způsobem-výhra-výhra&#34;&gt;4. návyk – Myslete způsobem Výhra – Výhra&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Čtvrtý návyk je první o komunikaci a spolupráci s okolím. Výraz výhra – výhra znamená, že při dohodách a spolupráci je důležitá spokojenost obou stran. Jednání výhra – prohra znamená, že někoho obíráme a takové jednání je minimálně dlouhodobě neefektivní. Způsob prohra – výhra zase znamená, že necháme někoho s námi zametat. To také není správné. Způsob výhra – výhra je jediný správný, ale objevit jej v dané situaci není snadné. Často se pak zapomíná, že existuje i další cesta a to žádná dohoda. Je lepší se dohodnout, že se nedohodneme a v poklidu ukončit spolupráci než křečovitě někoho tlačit někam kde nechce být.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;5návyk-nejdříve-se-snažte-pochopit-teprve-potom-být-pochopeni&#34;&gt;5. návyk – Nejdříve se snažte pochopit, teprve potom být pochopeni&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Návyk o naslouchání a trpělivosti. Zatraceně těžký návyk, pokud patříte mezi lidi, kteří jsou zvyklí prosazovat to svoje dost hlasitě. Nicméně i pátý návyk je velice užitečný – pomáhá &lt;strong&gt;vzájemnému porozumění mezi lidmi&lt;/strong&gt;. Pokud si nejprve poslechnete „druhou stranu“ a zkusíte se vcítit do myšlení druhého, umožní vám to lépe pochopit jejich postoje. Současně vaše otevření se způsobí větší ochotu z druhé strany. Nazvěme to také budování vzájemné důvěry.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;6návyk-vytvářejte-synergii&#34;&gt;6. návyk – Vytvářejte synergii&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Základní myšlenkou je, že dosáhnout něčeho opravdu podstatného pouze sám není možné. Vždy je potřeba spojit sílu více lidí. Taková týmová spolupráce, která je založena na vzájemné úctě a ujasnění společného směru není jen součet ale často &lt;strong&gt;násobek společně vložené energie&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;7ostřete-pilu&#34;&gt;7. Ostřete pilu&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ostření pily znamená najít si  &lt;strong&gt;čas na obnovu&lt;/strong&gt; fyzické i psychické energie. S tupou pilou toho prostě moc nenařežete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kniha samotná je psána čtivou formou s plno názornými příklady a příběhy ze života. Určitě platí, že 7 návyků je hůře uchopitelných než osvojení &lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/strucny-uvod-do-gtd-getting-things-done/&#34;&gt;GTD&lt;/a&gt; nebo &lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/predstaveni-metody-ztd-zen-to-done/&#34;&gt;ZTD&lt;/a&gt;. Přesto vás kniha může posunout v životě dál.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Představení metody ZTD - Zen to done</title>
      <link>https://martinjanda.com/blog/predstaveni-metody-ztd-zen-to-done/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2012 14:29:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://martinjanda.com/blog/predstaveni-metody-ztd-zen-to-done/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Zen to done je sada 10 návyků inspirovaných metodou Getting things done a knihou 7 návyků vysoce efektivních lidí. Pokud nejste vedoucí pracovník nebo manažer s více jak 20 aktivními projekty a desítkami úkolů, mohlo by vás ZTD oslovit svou jednoduchostí a zaměřením na to podstatné. V dnešním článku vám systém produktivity Lea Babauty stručně představím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leo Babauta je známý spisovatel, minimalista a autor blogu &lt;a href=&#34;http://zenhabits.net&#34;&gt;zenhabits.net&lt;/a&gt;. Právě prostřednictvím blogu se proslavil a za posledních 5 let vydal 7 knih o svém pohledu na život o minimalismu a efektivitě. Ebook Zen to Done vydal v roce 2007 a česky pod názvem &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-zen-a-hotovo&#34;&gt;Zen a hotovo&lt;/a&gt; vyšla kniha i v papírové podobě v roce 2010.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Babauta si vypůjčil to nejdůležitější z GTD a přeformuloval to do 10 srozumitelných návyků. Nezapírá ani inspiraci z knihy 7 návyků vysoce efektivních lidí od Coveyho. To celé vyhladil svým minimalistickým pohledem na život. Na svět se tak dostala metoda, která může oslovit mnoho lidí a přinést do jejich života hned několik skvělých myšlenek a návyků, které napomáhají osobnímu rozvoji a následování vlastních vizí.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vše by mělo být vymyšleno tak jednoduše, jak je to jen možné – ale ne jednodušeji.&amp;rdquo; Albert Einstein&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Stručně vás provedu 10 návyky, které Babauta sestavil.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;návyk-první-shromažďování&#34;&gt;Návyk první: shromažďování&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Myšlenka totožná s inboxem z GTD. Základem je věc, problém nebo úkol vůbec zachytit a zaznamenat, třeba do malého bloku. Lidská paměť je dost nespolehlivé médium a hlavně si tím vyčistíte hlavu.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;návyk-druhý-třídění&#34;&gt;Návyk druhý: Třídění&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zpracování nashromážděných věcí v inboxu je potřeba zpracovat, někam zatřídit, jinak se stane z vaší vstupní schránky pouze hromada poznámek, kterými se vám nebude chtít prohrabávat.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;návyk-třetí-plánování&#34;&gt;Návyk třetí: Plánování&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Z vašeho seznamu úkolů si vyberte pár nejdůležitějších úkolů týdne a každého dne. Těmito úkoly začněte hned ráno. Užitečný návyk, který bojuje s odkládáním a prokrastinací. Dokončení i jediného takového úkolu znamená, že jej máte z krku a také vás splnění příjemně motivuje do další práce.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;návyk-čtvrtý-vykonání&#34;&gt;Návyk čtvrtý: Vykonání&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Všechno to plánování je sice pěkná věc, ale základem stejně zůstává vyhrnout si rukávy a pustit se do úkolu. Přesně o tom je návyk čtvrtý. Vyberte si úkol, eliminujte zdroje vyrušení a makejte na tom. Nesnažte se o multitasking.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;návyk-pátý-jednoduchý-důvěryhodný-systém&#34;&gt;Návyk pátý: Jednoduchý důvěryhodný systém&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Seznam úkolů nemusí být složitý. Čím jednodušší nástroj, tím je pravděpodobnější, že jej budete častěji používat. Nezkoušejte stále nové TODO programy. Tužka a papír také funguje.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;návyk-šestý-uspořádávání&#34;&gt;Návyk šestý: Uspořádávání&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Každá věc, každá informace, každý úkol by měli mít své místo. Vytvoříte si tak přehlednější a čistější prostředí, které podporuje soustředění a kreativitu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;návyk-sedmý-revize&#34;&gt;Návyk sedmý: Revize&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aby jakýkoli systém sebeřízení fungoval, je potřeba jej udržovat a udržování znamená dělat týdenní kontrolu. Jednoduše si projděte všechny seznamy, inboxy, připomeňte si své cíle… Má to velký význam i pro motivaci a upevnění vaší vize. Můžete také zjistit, že jdete špatným směrem a zavčas změnit směr.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;návyk-osmý&#34;&gt;Návyk osmý:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zjednodušování Nekonečné seznamy úkolů vzbuzují hrůzu a paralýzu. Zkuste zúžit svůj záběr a své cíle. Zbavte se zbytečných projektů a úkolů. Při menším počtu toho dokončíte více a kvalitněji. Pokud budete skákat od projektu k projektu a od úkolu k úkolu, zaručeně vás to utahá. Méně znamená lépe.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;návyk-devátý-rutina&#34;&gt;Návyk devátý: Rutina&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Rutiny jsou takové malé osobní rituálky. Každý to zná, je to automatizovaná činnost nebo opakovaný úkol, který tím že se provádí často a opakovaně, vyžaduje mnohem méně sebekontroly. Vlastně tak nějak pracuje pro nás. Toho se dá využít.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;návyk-desátý-najděte-svou-vášeň&#34;&gt;Návyk desátý: Najděte svou vášeň&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Desátý návyk je o hledání sebe sama. O hledání činností, které nás baví a nadchnou. Může to být koníček, jen určitá výseč naší práce nebo úplně nová věc. Prostě hledejte, zkoušejte a hrajte si. Až jednou najdete to co vás baví, zkuste si z toho udělat zdroj příjmů. Jasně, jakmile se z toho stane práce, už to není taková sranda, ale pořád děláte z 80% to co vás baví.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Babauta každému návyku věnoval jednu kapitolu. V knize je také opakovaně řečeno, že nejde si osvojit všechny návyky najednou, že je to proces, který zabere mnohem více času. Na ZTD je pěkná i flexibilita. Babauta se snaží dávat určitý návod, ale vybízí k hledání vlastních způsobů, které budou fungovat pro vás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je to stručné čtení, přesto s mnoha zajímavými myšlenkami. Pokud jste četli GTD a přišlo vám složité, ZTD by mohlo být to co hledáte. Díky nakladatelství Melvil si můžete knihu přečíst v češtině v &lt;a href=&#34;http://melvil.cz/kniha-zen-a-hotovo&#34;&gt;papírové podobě&lt;/a&gt; i jako &lt;a href=&#34;http://rajknih.cz/index.php?bk=776&#34;&gt;ebook&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stručný úvod do GTD: Getting Things Done</title>
      <link>https://martinjanda.com/blog/strucny-uvod-do-gtd-getting-things-done/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Dec 2011 13:00:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://martinjanda.com/blog/strucny-uvod-do-gtd-getting-things-done/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Rozšířenost povědomí o GTD – Getting Things Done dokazují &lt;a href=&#34;http://www.google.cz/#lr=lang_cs&amp;amp;q=GTD&amp;amp;tbs=lr:lang_1cs&#34; title=&#34;Jak dokazuje výsledek hledání v Googlu&#34;&gt;stovky článků v češtině&lt;/a&gt;, přesto bych si dovolil vám tuto metodu sebeřízení ve stručnosti představit svými slovy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://martinjanda.com/gtd.png&#34; alt=&#34;Mít vše hotoho&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Metodu GTD sestavil americký kouč David Allen a představil ji ve stejnojmenné knize v roce 2001. V češtině kniha vyšla v roce 2008 pod názvem &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-gtd/&#34; title=&#34;Kniha mít vše hotovo v češtině&#34;&gt;Mít vše hotovo&lt;/a&gt;. Už od prvního vydání kniha s podtitulem „Jak zvládnout práci i život a cítit se při tom dobře“ zaujala nespočet lidí. Zaslouženě.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;pro-koho-a-kčemu-gtd-je&#34;&gt;Pro koho a k čemu GTD je?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na každého z nás se řítí hromada úkolů, projektů, závazků a informací. Metoda GTD je o zvládání a organizaci těchto pracovních i osobních záležitostí. Je to sada pravidel a návyků, které jsou promyšlené do komplexního systému, který vám má pomoci k lepšímu sebeřízení.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;výhody-gtd&#34;&gt;Výhody GTD&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Metoda GTD za nás práci neudělá, ale poskytuje nám postupy, abychom:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;méně zapomínaly,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mohli se lépe soustředit na právě rozdělanou práci,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;měli přehled o našich závazcích a mohli se tak lépe rozhodovat o dalších krocích.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;GTD je univerzální: je jedno jestli použijete papír nebo nějaký software a je jedno jestli jste student, podnikatel nebo pracovník. Kniha nabízí &lt;strong&gt;užitečné návyky a postupy pro osobní produktivitu každého&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opravdu velmi stručně vám zkusím přiblížit hlavní myšlenky metody.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;koncept-inboxu-a-jeho-zpracovávání&#34;&gt;Koncept inboxu a jeho zpracovávání&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Inbox je obecně místo kam si zapisujete nápady, poznámky a úkoly, které k vám přichází z vnějšku nebo vás prostě napadnou. Jistě sami znáte, že pokud si něco hned nenapíšete, patrně na to zapomenete. Koncept inboxu je právě prevence této nespolehlivosti lidské mysli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Základní myšlenky inboxu:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;vytvořit si návyk zaznamenávání nových informací,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mít po ruce něco, kam si můžete rychle poznamenat nápad nebo úkol a následně pokračovat v rozdělané práci,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pravidelně věci z inboxu zpracovávat, aby se tam jen nekupily a nezahnívaly.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Kdybych měl z celého GTD vyzvednout jednu myšlenku, která je relativně snadno osvojitelná a přesto extrémně přínosná, byl by to právě koncept inboxu.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;seznamy-úkolů&#34;&gt;Seznamy úkolů&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Allen ve svých knihách nabádá k vytvoření několika seznamů, do kterých si organizujete vaše úkoly. Stručně zmíním několik z nich:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Seznam všech projektů a jeden seznam pro každý projekt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seznam „dalších kroků“, ze kterých vybíráte další úkol ke zpracování.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seznam „čekám na“, kam si zapisujete kdo kdy a co se zavázal pro vás udělat (delegované úkoly).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seznam jednou/možná, kam si píšete zajímavé nápady nebo projekty, na které však v současné době nemáte čas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Kolem úkolů a seznamů se původní kniha točí dost a vysvětluje kam si co psát a jak.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;týdenní-zhodnocení&#34;&gt;Týdenní zhodnocení&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tento návyk a procedura je u lidí praktikujících GTD často opomíjena, přesto patří k tomu nejdůležitějšímu. Jde o to, že jednou za týden si sednete a:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;projdete hotové věci za tento týden a uděláte si takové malé zhodnocení,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;projdete všechny seznamy, úkoly, projekty, závazky, nápady a uděláte si v nich pořádek,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;promyslíte další týden.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Smysl týdenního zhodnocení je &lt;strong&gt;reflexe&lt;/strong&gt; a také &lt;strong&gt;úklid&lt;/strong&gt;, aby celý systém zůstal provozuschopný.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V GTD je plno dalších principů jako kontexty, letové hladiny a další. Nejpodstatnější jsou však tři výše zmíněné.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;na-co-si-ugtd-dát-pozor&#34;&gt;Na co si u GTD dát pozor&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Metodě Getting Things Done se toho moc vyčíst nedá. Při osvojování však musíte dát pozor na několik možných problémů:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;GTD v základu neřeší výběr úkolů z pohledu vašich životních oblastí, rolí a vizí. Metoda málo zdůrazňuje, že jednou z možností je také nechat věc být, nedělat to a odmítnout.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Začátečník snadno propadne pocitu, že zvládá vše a nabírá si další a další úkoly. Jak to nakonec dopadne si dokážete představit.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;GTD málo pracuje se sebemotivací. Člověk často upadne do paralýzy z toho, kolik věcí vlastně má na starosti nebo z kolika možností si může vybírat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Většina zkouší najednou vyřešit vše a tráví hodně času výběrem vhodného nástroje, místo soustředění na &lt;strong&gt;postupné osvojení návyků&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Přesto patří GTD k tomu nejlepšímu co za posledních dvacet let v oblasti time managementu vzniklo a rozhodně vám má metoda co nabídnout.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Malý tip na závěr&lt;/strong&gt;: pokud si GTD chcete přečíst, sáhněte raději po druhé Allanově knize Making It All Work (česky vyšla jako &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-aby-vse-klapalo/&#34; title=&#34;Kniha Aby vše klapalo v češtině&#34;&gt;Aby vše klapalo&lt;/a&gt;), ve které také najdete popis celé GTD metodiky, ale navíc je zde více prostoru věnováno letovým hladinám, tedy perspektivám nad životem.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hledání rovnováhy v životě</title>
      <link>https://martinjanda.com/blog/hledani-rovnovahy-v-zivote/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Nov 2011 21:09:29 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://martinjanda.com/blog/hledani-rovnovahy-v-zivote/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Rovnováha je ošemetná věc, zvláště ta životní. Není snadné jí dosáhnout a udržet si ji dlouhodobě je v podstatě nemožné. Přesto je dobré se o to snažit, protože pokud nám některá životní oblast nešlape, projeví se to zákonitě i v těch dalších. Například dlouhodobá nespokojenost v oblasti fyzického zdraví se určitě projeví i v práci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V dnešním článku vám ukážu jak si můžeme životní oblasti vyznačit, abychom byli schopni vysledovat jak jsme na tom. &lt;strong&gt;Třeba tak objevíte oblasti, které si zaslouží více pozornosti&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;6-oblastí-života&#34;&gt;6 oblastí života&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pro to, abychom si mohli určit jak na tom jsme s naší životní rovnováhou, musíme si nejdříve určit životní oblasti, mezi kterými budeme hledat rovnováhu. Každého určitě napadne to základní rozdělení: práce a soukromý život. Jistě mi však dáte za pravdu, že toto rozdělení je až příliš zjednodušující.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zkusme si život rozdělit do následujících oblastí:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://martinjanda.com/zivotni-oblasti.png&#34; alt=&#34;Životní oblasti&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-vztahy&#34;&gt;1. Vztahy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Do oblasti vztahů spadají naše vztahy s partnerkou/partnerem, členy rodiny a přáteli. Také se do vztahů počítají vztahy s kolegy v práci i lidmi při jiných aktivitách. Můžeme sem počítat i naše chování vůči cizím lidem. Oblast zkoumají otázky jako: Udržuji aktivně vztahy s blízkými? Jak se chovám k ostatním? Věnuji jim dost času?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-kariéra&#34;&gt;2. Kariéra&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Oblastí kariéry především myslím naši spokojenost v práci a profesní růst. Naše pocity v této oblasti mohou odhalit např. otázky: Baví mě moje práce? Dává smysl? Pomáhám tím někomu? Jak být lepší a vydělávat víc? Na co se zaměřit?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;3-finance&#34;&gt;3. Finance&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I když by se mohlo zdát, že tato oblast spadá pod práci, není tomu tak. Kromě příjmů z práce existují i jiné možnosti a pokud chceme přemýšlet o financích, musíme svou pozornost obrátit především k výdajům a výdaje zasahují všechny životní oblasti. Zkuste se tedy na finance dívat jako na samostatnou oblast. Naši situaci můžou poodhalit otázky: Vydělávám dost, abych se uživil? Neutrácím za zbytečnosti? Jak vydělat víc? Jak něco ušetřit?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;4-mysl&#34;&gt;4. Mysl&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Čtvrtá oblast znamená psychické zdraví, naše vzdělání, rozvoj a osobní růst. Otázky, které nám pomůžou odkrýt 4. oblast můžou znít: Snažím se soustavně rozvíjet nebo stagnuji? Baví mě to co se učím? V čem dalším bych se mohl zlepšit? Jak jsme na tom psychicky? Jsem častěji ve stavu deprese nebo štěstí?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;5-tělo&#34;&gt;5. Tělo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pod životní oblast těla můžeme zahrnout fyzické zdraví, kondici a sport. Udržuji si kondici nebo na to kašlu a tělo začíná kašlat na mě? Kolik hodin týdně sportuji? Stačí to? Nepřeháním to na úkor jiných oblastí?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;6-zábava&#34;&gt;6. Zábava&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Poslední oblast není o nic méně důležitější, než předchozí. Zábava nám přináší dobrou náladu a štěstí a dobíjí psychické baterky. Znám způsoby jak si zlepšit náladu? Mám ve svém kalendáři i místo pro odpočinek a zábavu? Nepřeháním to někdy např. se sledováním televize? Je můj způsob zábavy opravdu tak zábavný a není spíš škodlivý? Neexistují lepší druh zábavy třeba s přáteli?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejzásadnější otázka vždy je: &lt;strong&gt;co můžu udělat proto aby se stav v dané oblasti zlepšil?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Všechny životní oblasti jsou vzájemně propojené a svázané. Pokud věnujeme přehnaně času a energie pouze kariéře, může tím trpět naše zdraví i naše rodinné vztahy. Nakonec se tato nerovnováha projeví i obráceně a špatné vztahy doma nám otráví i čas strávený v práci. Naopak investice do fyzické kondice se nám nakonec může vrátit i v práci větší soustředěností a výdrží.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zkuste-týdenní-experiment&#34;&gt;Zkuste týdenní experiment!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Oblasti jsme si vyznačily. Teď přijde ta těžší část. Zkuste si každou z oblastí dlouhodobě ohodnotit jako ve škole od 1 do 5. Známka 1 znamená, že v této oblasti jste se sebou spokojeni a současný stav vás naplňuje štěstím a spokojeností. Známka 5 znamená, že byste tuto oblast nejraději vymazali. Je to zdroj depresí a vaše nespokojenost je veliká.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zamyslete se jak se v každé z oblastí cítíte a napište známku. Ze známek pak udělejte průměr. Co vám vyšlo? Odpovídá to vašemu celkovému emočnímu rozpoložení? Která oblast vás táhne ke dnu? Jaká z oblastí vás drží nad vodou? Ještě těžší je odpovědět na otázku proč to tak je.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Už pouze jedno zamyšlení vám může dát zajímavé odpovědi a ukázat cestu. Ještě lepší je sledovat oblasti života dlouhodobě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zkuste následující experiment. &lt;strong&gt;Po dobu 7 dnů si každý večer najděte 5 minut a zaznamenejte si známku za každou oblast za právě končící den&lt;/strong&gt;. V zaznamenávání vám může pomoct tato &lt;a href=&#34;https://martinjanda.com/zivotni-oblasti-tyden.pdf&#34;&gt;tabulka k vytisknutí&lt;/a&gt; nebo tento soubor do PC (&lt;a href=&#34;https://martinjanda.com/zivotni-oblasti-tyden.xls&#34;&gt;MS Excel&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://martinjanda.com/zivotni-oblasti-tyden.ods&#34;&gt;OpenDocument formát&lt;/a&gt;). Zkuste si také napsat co jste v daný den udělali, že máte vyšší známku a naopak jaká vaše akce způsobila horší hodnocení oblasti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hlavním cílem je zjistit, která oblast si zaslouží větší investici vašeho času a energie a kde naopak můžete ubrat.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>