<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>uvaha on Blog Maritna Jandy</title>
    <link>https://martinjanda.com/tags/uvaha/</link>
    <description>Blog Maritna Jandy (uvaha)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>cz-cs</language>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Aug 2012 12:20:33 +0000</lastBuildDate>
    
    <atom:link href="https://martinjanda.com/tags/uvaha/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Neztotožňujme se tolik s naší prací</title>
      <link>https://martinjanda.com/blog/neztotoznujme-se-tolik-s-nasi-praci/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Aug 2012 12:20:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://martinjanda.com/blog/neztotoznujme-se-tolik-s-nasi-praci/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Potkávám se s tím často. Co hůř, stává se to i mně. Emoce a stres při řešení problému. Odstoupit od problému, podívat se z nadhledu a reálně zhodnotit situaci je nesmírně těžké. Raději se budeme „do krve“ hádat a obhajovat svůj postoj, protože je přece náš. Situace se možná změnila, oponent má nejspíš pravdu, ale sakra, stálo mě to už tolik úsilí a je to moje pravda, přece se neshodím před ostatními… Určitě to znáte taky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přemýšlel jsem co nás k takovému „iracionálnímu“ chování vede. Především za to může fakt, že se &lt;strong&gt;ztotožňujeme s naší prací&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;Pokládáme rovnítko mezi sebe a výsledky naší práce&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zkusme příště &lt;strong&gt;vědomě získat odstup&lt;/strong&gt;. Podívat se na problém s nadhledem jako by se problém netýkal nás. Je tu pouze jeden problém, jeden problém z mnoha. Vyžaduje to vědomé úsilí, ale jako u všeho, i získávání odstupu se tréninkem lepší. Zopakuji ještě jednou základní fígl: neztotožňujte se s vaší prací.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud si tuto vlastnost neosvojíme, bude tu vždy stres a úzkost za každým problémem, který naruší naši nereálnou perfekcionistickou představu a to bývá velice často, takový je život.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pak to přijde: větší radost z práce, objektivní přístup a lepší spolupráce. Z velkého problému, při kterém jsme pociťovali úzkost a strach, je najednou docela standardní problém, který je řešitelný.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hledání rovnováhy v životě</title>
      <link>https://martinjanda.com/blog/hledani-rovnovahy-v-zivote/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Nov 2011 21:09:29 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://martinjanda.com/blog/hledani-rovnovahy-v-zivote/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Rovnováha je ošemetná věc, zvláště ta životní. Není snadné jí dosáhnout a udržet si ji dlouhodobě je v podstatě nemožné. Přesto je dobré se o to snažit, protože pokud nám některá životní oblast nešlape, projeví se to zákonitě i v těch dalších. Například dlouhodobá nespokojenost v oblasti fyzického zdraví se určitě projeví i v práci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V dnešním článku vám ukážu jak si můžeme životní oblasti vyznačit, abychom byli schopni vysledovat jak jsme na tom. &lt;strong&gt;Třeba tak objevíte oblasti, které si zaslouží více pozornosti&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;6-oblastí-života&#34;&gt;6 oblastí života&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pro to, abychom si mohli určit jak na tom jsme s naší životní rovnováhou, musíme si nejdříve určit životní oblasti, mezi kterými budeme hledat rovnováhu. Každého určitě napadne to základní rozdělení: práce a soukromý život. Jistě mi však dáte za pravdu, že toto rozdělení je až příliš zjednodušující.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zkusme si život rozdělit do následujících oblastí:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://martinjanda.com/zivotni-oblasti.png&#34; alt=&#34;Životní oblasti&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-vztahy&#34;&gt;1. Vztahy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Do oblasti vztahů spadají naše vztahy s partnerkou/partnerem, členy rodiny a přáteli. Také se do vztahů počítají vztahy s kolegy v práci i lidmi při jiných aktivitách. Můžeme sem počítat i naše chování vůči cizím lidem. Oblast zkoumají otázky jako: Udržuji aktivně vztahy s blízkými? Jak se chovám k ostatním? Věnuji jim dost času?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-kariéra&#34;&gt;2. Kariéra&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Oblastí kariéry především myslím naši spokojenost v práci a profesní růst. Naše pocity v této oblasti mohou odhalit např. otázky: Baví mě moje práce? Dává smysl? Pomáhám tím někomu? Jak být lepší a vydělávat víc? Na co se zaměřit?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;3-finance&#34;&gt;3. Finance&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I když by se mohlo zdát, že tato oblast spadá pod práci, není tomu tak. Kromě příjmů z práce existují i jiné možnosti a pokud chceme přemýšlet o financích, musíme svou pozornost obrátit především k výdajům a výdaje zasahují všechny životní oblasti. Zkuste se tedy na finance dívat jako na samostatnou oblast. Naši situaci můžou poodhalit otázky: Vydělávám dost, abych se uživil? Neutrácím za zbytečnosti? Jak vydělat víc? Jak něco ušetřit?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;4-mysl&#34;&gt;4. Mysl&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Čtvrtá oblast znamená psychické zdraví, naše vzdělání, rozvoj a osobní růst. Otázky, které nám pomůžou odkrýt 4. oblast můžou znít: Snažím se soustavně rozvíjet nebo stagnuji? Baví mě to co se učím? V čem dalším bych se mohl zlepšit? Jak jsme na tom psychicky? Jsem častěji ve stavu deprese nebo štěstí?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;5-tělo&#34;&gt;5. Tělo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pod životní oblast těla můžeme zahrnout fyzické zdraví, kondici a sport. Udržuji si kondici nebo na to kašlu a tělo začíná kašlat na mě? Kolik hodin týdně sportuji? Stačí to? Nepřeháním to na úkor jiných oblastí?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;6-zábava&#34;&gt;6. Zábava&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Poslední oblast není o nic méně důležitější, než předchozí. Zábava nám přináší dobrou náladu a štěstí a dobíjí psychické baterky. Znám způsoby jak si zlepšit náladu? Mám ve svém kalendáři i místo pro odpočinek a zábavu? Nepřeháním to někdy např. se sledováním televize? Je můj způsob zábavy opravdu tak zábavný a není spíš škodlivý? Neexistují lepší druh zábavy třeba s přáteli?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejzásadnější otázka vždy je: &lt;strong&gt;co můžu udělat proto aby se stav v dané oblasti zlepšil?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Všechny životní oblasti jsou vzájemně propojené a svázané. Pokud věnujeme přehnaně času a energie pouze kariéře, může tím trpět naše zdraví i naše rodinné vztahy. Nakonec se tato nerovnováha projeví i obráceně a špatné vztahy doma nám otráví i čas strávený v práci. Naopak investice do fyzické kondice se nám nakonec může vrátit i v práci větší soustředěností a výdrží.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zkuste-týdenní-experiment&#34;&gt;Zkuste týdenní experiment!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Oblasti jsme si vyznačily. Teď přijde ta těžší část. Zkuste si každou z oblastí dlouhodobě ohodnotit jako ve škole od 1 do 5. Známka 1 znamená, že v této oblasti jste se sebou spokojeni a současný stav vás naplňuje štěstím a spokojeností. Známka 5 znamená, že byste tuto oblast nejraději vymazali. Je to zdroj depresí a vaše nespokojenost je veliká.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zamyslete se jak se v každé z oblastí cítíte a napište známku. Ze známek pak udělejte průměr. Co vám vyšlo? Odpovídá to vašemu celkovému emočnímu rozpoložení? Která oblast vás táhne ke dnu? Jaká z oblastí vás drží nad vodou? Ještě těžší je odpovědět na otázku proč to tak je.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Už pouze jedno zamyšlení vám může dát zajímavé odpovědi a ukázat cestu. Ještě lepší je sledovat oblasti života dlouhodobě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zkuste následující experiment. &lt;strong&gt;Po dobu 7 dnů si každý večer najděte 5 minut a zaznamenejte si známku za každou oblast za právě končící den&lt;/strong&gt;. V zaznamenávání vám může pomoct tato &lt;a href=&#34;https://martinjanda.com/zivotni-oblasti-tyden.pdf&#34;&gt;tabulka k vytisknutí&lt;/a&gt; nebo tento soubor do PC (&lt;a href=&#34;https://martinjanda.com/zivotni-oblasti-tyden.xls&#34;&gt;MS Excel&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://martinjanda.com/zivotni-oblasti-tyden.ods&#34;&gt;OpenDocument formát&lt;/a&gt;). Zkuste si také napsat co jste v daný den udělali, že máte vyšší známku a naopak jaká vaše akce způsobila horší hodnocení oblasti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hlavním cílem je zjistit, která oblast si zaslouží větší investici vašeho času a energie a kde naopak můžete ubrat.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>