<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>tip na knihu on Blog Maritna Jandy</title>
    <link>https://www.martinjanda.com/tags/tip-na-knihu/</link>
    <description>Blog Maritna Jandy (tip na knihu)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>cz-cs</language>
    <lastBuildDate>Thu, 16 Feb 2012 14:59:09 +0000</lastBuildDate>
    
    <atom:link href="https://www.martinjanda.com/tags/tip-na-knihu/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Stručně o knize 7 návyků skutečně efektivních lidí</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/strucne-o-knize-7-navyku-skutecne-efektivnich-lidi/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Feb 2012 14:59:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/strucne-o-knize-7-navyku-skutecne-efektivnich-lidi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kdybych měl vybrat tu nejlepší knihu o osobním růstu, dlouho bych váhal mezi knihou Aby vše klapalo od Davida Allena (autora metodiky GTD) a právě knihou 7 návyků skutečně efektivních lidí od Stephana R. Coveyho. Rozhodně patří mezi knihy, které podstatným způsobem ovlivnily můj život i moje názory. Dovolte mi stručně vám představit toto již klasické dílo oboru literatury úspěchu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doktor Covey je spoluzakladatelem společnosti &lt;a href=&#34;http://www.franklincovey.com/&#34;&gt;FranklynCovey&lt;/a&gt;, která se zaměřuje na semináře osobního rozvoje a nabízí známé diáře, které reflektují právě 7 návyků. Kniha 7 návyků skutečně efektivních lidí poprvé vyšla v roce 1989 a dodnes se jí prodalo přes 15 milionů kusů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cílem knihy je změnit váš pohled na svět a problémy a posunout vaše myšlení způsobem, který by pro vás ve výsledku měl být přínosnější. 7 návyků není sada postupů, ale spíš &lt;strong&gt;univerzálních principů&lt;/strong&gt;, které lze dodržovat ve svém životě. Nečekejte však snadnou cestu k úspěchu – žádná taková neexistuje. Osvojit si 7 návyků je proces na celý život, ale stojí za to se pokusit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Covey zmiňuje, že když kdykoliv v našem životě chceme dosáhnout významnějšího cíle, musíme &lt;strong&gt;vystoupit z naší komfortní zóny&lt;/strong&gt;, což je vždy bolestivý a nepříjemný proces. To je fakt, který je potřeba přijmout. Zůstávat však v komfortní zóně znamená stagnovat, upadat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další základní myšlenkou je vždy uvažovat o rovnováze mezi krátkodobým a dlouhodobým cílem v dané oblasti. Je to souboj mezi okamžitým výsledkem a dlouhodobějším rozvojem nebo spoluprací.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Při osvojení 7 návyků postupujeme postupně návyk po návyku způsobem zevnitř ven. První tři návyky se dotýkají našeho vnitřního chování a myšlení. Další tři návyky jsou o komunikaci a spolupráci. Poslední návyk pak zmiňuje důležitost dobíjení baterek a osobního rozvoje. Nyní k samotným návykům:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1návyk-buďte-proaktivní&#34;&gt;1. návyk – buďte proaktivní&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;V našem životě je celá řada věcí, které prostě nemáme moc ovlivnit. To je fakt, který je nutné přijmout. Nicméně co si můžeme vybrat je &lt;strong&gt;naše reakce&lt;/strong&gt;. Můžeme buď jednat reaktivně, emotivně a bez rozmyšlení nebo se nad celou situací zamyslet, získat nadhled a zkusit zachránit co se dá. Způsob reakce je mnohem důležitější než si většina lidí myslí a právě proaktivní reakce otevírá mnoho nových a lepších možností.Proaktivita také znamená uvědomovat si své možnosti a přijmout zodpovědnost za své činy.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2návyk-začínejte-smyšlenkou-na-konec&#34;&gt;2. návyk – Začínejte s myšlenkou na konec&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tím koncem je myšleno hned několik úrovní: od úkolu, přes projekt po celý náš život. Jak vypadá výsledek tohoto úkolu? Jaké to bude dodělat tento projekt a jaký to bude mít dopad na můj život? Kam směřujeme v našem životě? Až umřu, co bych si přál aby o mém životě říkala rodina, přátelé nebo kolegové z práce? 2. návyk je takový kompas zda to co děláme, nás vede správným směrem – ujasnění si svých cílů nebo postojů. Je to také dávka sebemotivace k provedení důležitých úkolů.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3návyk-to-nejdůležitější-na-první-místo&#34;&gt;3. návyk – To nejdůležitější na první místo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Třetí návyk je o sebeřízení. Každodenně na nás útočí celá řada naléhavých úkolů a problémů. Problém je v tom, že to jsou věci &lt;strong&gt;sice naléhavé ale ne důležité&lt;/strong&gt;. Až nebezpečně často ty důležité věci se krčí někde v koutě a čekají na zbyteček času a energie. O tom je 3. návyk – věnovat čas a energii tomu skutečně důležitému.Objevování důležitého jsem se už věnoval v samostatném článku &lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/hledani-rovnovahy-v-zivote/&#34;&gt;Hledání rovnováhy v životě&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;4návyk-myslete-způsobem-výhra-výhra&#34;&gt;4. návyk – Myslete způsobem Výhra – Výhra&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Čtvrtý návyk je první o komunikaci a spolupráci s okolím. Výraz výhra – výhra znamená, že při dohodách a spolupráci je důležitá spokojenost obou stran. Jednání výhra – prohra znamená, že někoho obíráme a takové jednání je minimálně dlouhodobě neefektivní. Způsob prohra – výhra zase znamená, že necháme někoho s námi zametat. To také není správné. Způsob výhra – výhra je jediný správný, ale objevit jej v dané situaci není snadné. Často se pak zapomíná, že existuje i další cesta a to žádná dohoda. Je lepší se dohodnout, že se nedohodneme a v poklidu ukončit spolupráci než křečovitě někoho tlačit někam kde nechce být.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;5návyk-nejdříve-se-snažte-pochopit-teprve-potom-být-pochopeni&#34;&gt;5. návyk – Nejdříve se snažte pochopit, teprve potom být pochopeni&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Návyk o naslouchání a trpělivosti. Zatraceně těžký návyk, pokud patříte mezi lidi, kteří jsou zvyklí prosazovat to svoje dost hlasitě. Nicméně i pátý návyk je velice užitečný – pomáhá &lt;strong&gt;vzájemnému porozumění mezi lidmi&lt;/strong&gt;. Pokud si nejprve poslechnete „druhou stranu“ a zkusíte se vcítit do myšlení druhého, umožní vám to lépe pochopit jejich postoje. Současně vaše otevření se způsobí větší ochotu z druhé strany. Nazvěme to také budování vzájemné důvěry.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;6návyk-vytvářejte-synergii&#34;&gt;6. návyk – Vytvářejte synergii&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Základní myšlenkou je, že dosáhnout něčeho opravdu podstatného pouze sám není možné. Vždy je potřeba spojit sílu více lidí. Taková týmová spolupráce, která je založena na vzájemné úctě a ujasnění společného směru není jen součet ale často &lt;strong&gt;násobek společně vložené energie&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;7ostřete-pilu&#34;&gt;7. Ostřete pilu&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ostření pily znamená najít si  &lt;strong&gt;čas na obnovu&lt;/strong&gt; fyzické i psychické energie. S tupou pilou toho prostě moc nenařežete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kniha samotná je psána čtivou formou s plno názornými příklady a příběhy ze života. Určitě platí, že 7 návyků je hůře uchopitelných než osvojení &lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/strucny-uvod-do-gtd-getting-things-done/&#34;&gt;GTD&lt;/a&gt; nebo &lt;a href=&#34;http://www.martinjanda.com/blog/predstaveni-metody-ztd-zen-to-done/&#34;&gt;ZTD&lt;/a&gt;. Přesto vás kniha může posunout v životě dál.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Představení metody ZTD - Zen to done</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/predstaveni-metody-ztd-zen-to-done/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2012 14:29:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/predstaveni-metody-ztd-zen-to-done/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Zen to done je sada 10 návyků inspirovaných metodou Getting things done a knihou 7 návyků vysoce efektivních lidí. Pokud nejste vedoucí pracovník nebo manažer s více jak 20 aktivními projekty a desítkami úkolů, mohlo by vás ZTD oslovit svou jednoduchostí a zaměřením na to podstatné. V dnešním článku vám systém produktivity Lea Babauty stručně představím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leo Babauta je známý spisovatel, minimalista a autor blogu &lt;a href=&#34;http://zenhabits.net&#34;&gt;zenhabits.net&lt;/a&gt;. Právě prostřednictvím blogu se proslavil a za posledních 5 let vydal 7 knih o svém pohledu na život o minimalismu a efektivitě. Ebook Zen to Done vydal v roce 2007 a česky pod názvem &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-zen-a-hotovo&#34;&gt;Zen a hotovo&lt;/a&gt; vyšla kniha i v papírové podobě v roce 2010.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Babauta si vypůjčil to nejdůležitější z GTD a přeformuloval to do 10 srozumitelných návyků. Nezapírá ani inspiraci z knihy 7 návyků vysoce efektivních lidí od Coveyho. To celé vyhladil svým minimalistickým pohledem na život. Na svět se tak dostala metoda, která může oslovit mnoho lidí a přinést do jejich života hned několik skvělých myšlenek a návyků, které napomáhají osobnímu rozvoji a následování vlastních vizí.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vše by mělo být vymyšleno tak jednoduše, jak je to jen možné – ale ne jednodušeji.&amp;rdquo; Albert Einstein&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Stručně vás provedu 10 návyky, které Babauta sestavil.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;návyk-první-shromažďování&#34;&gt;Návyk první: shromažďování&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Myšlenka totožná s inboxem z GTD. Základem je věc, problém nebo úkol vůbec zachytit a zaznamenat, třeba do malého bloku. Lidská paměť je dost nespolehlivé médium a hlavně si tím vyčistíte hlavu.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;návyk-druhý-třídění&#34;&gt;Návyk druhý: Třídění&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zpracování nashromážděných věcí v inboxu je potřeba zpracovat, někam zatřídit, jinak se stane z vaší vstupní schránky pouze hromada poznámek, kterými se vám nebude chtít prohrabávat.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;návyk-třetí-plánování&#34;&gt;Návyk třetí: Plánování&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Z vašeho seznamu úkolů si vyberte pár nejdůležitějších úkolů týdne a každého dne. Těmito úkoly začněte hned ráno. Užitečný návyk, který bojuje s odkládáním a prokrastinací. Dokončení i jediného takového úkolu znamená, že jej máte z krku a také vás splnění příjemně motivuje do další práce.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;návyk-čtvrtý-vykonání&#34;&gt;Návyk čtvrtý: Vykonání&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Všechno to plánování je sice pěkná věc, ale základem stejně zůstává vyhrnout si rukávy a pustit se do úkolu. Přesně o tom je návyk čtvrtý. Vyberte si úkol, eliminujte zdroje vyrušení a makejte na tom. Nesnažte se o multitasking.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;návyk-pátý-jednoduchý-důvěryhodný-systém&#34;&gt;Návyk pátý: Jednoduchý důvěryhodný systém&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Seznam úkolů nemusí být složitý. Čím jednodušší nástroj, tím je pravděpodobnější, že jej budete častěji používat. Nezkoušejte stále nové TODO programy. Tužka a papír také funguje.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;návyk-šestý-uspořádávání&#34;&gt;Návyk šestý: Uspořádávání&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Každá věc, každá informace, každý úkol by měli mít své místo. Vytvoříte si tak přehlednější a čistější prostředí, které podporuje soustředění a kreativitu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;návyk-sedmý-revize&#34;&gt;Návyk sedmý: Revize&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aby jakýkoli systém sebeřízení fungoval, je potřeba jej udržovat a udržování znamená dělat týdenní kontrolu. Jednoduše si projděte všechny seznamy, inboxy, připomeňte si své cíle… Má to velký význam i pro motivaci a upevnění vaší vize. Můžete také zjistit, že jdete špatným směrem a zavčas změnit směr.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;návyk-osmý&#34;&gt;Návyk osmý:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zjednodušování Nekonečné seznamy úkolů vzbuzují hrůzu a paralýzu. Zkuste zúžit svůj záběr a své cíle. Zbavte se zbytečných projektů a úkolů. Při menším počtu toho dokončíte více a kvalitněji. Pokud budete skákat od projektu k projektu a od úkolu k úkolu, zaručeně vás to utahá. Méně znamená lépe.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;návyk-devátý-rutina&#34;&gt;Návyk devátý: Rutina&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Rutiny jsou takové malé osobní rituálky. Každý to zná, je to automatizovaná činnost nebo opakovaný úkol, který tím že se provádí často a opakovaně, vyžaduje mnohem méně sebekontroly. Vlastně tak nějak pracuje pro nás. Toho se dá využít.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;návyk-desátý-najděte-svou-vášeň&#34;&gt;Návyk desátý: Najděte svou vášeň&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Desátý návyk je o hledání sebe sama. O hledání činností, které nás baví a nadchnou. Může to být koníček, jen určitá výseč naší práce nebo úplně nová věc. Prostě hledejte, zkoušejte a hrajte si. Až jednou najdete to co vás baví, zkuste si z toho udělat zdroj příjmů. Jasně, jakmile se z toho stane práce, už to není taková sranda, ale pořád děláte z 80% to co vás baví.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Babauta každému návyku věnoval jednu kapitolu. V knize je také opakovaně řečeno, že nejde si osvojit všechny návyky najednou, že je to proces, který zabere mnohem více času. Na ZTD je pěkná i flexibilita. Babauta se snaží dávat určitý návod, ale vybízí k hledání vlastních způsobů, které budou fungovat pro vás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je to stručné čtení, přesto s mnoha zajímavými myšlenkami. Pokud jste četli GTD a přišlo vám složité, ZTD by mohlo být to co hledáte. Díky nakladatelství Melvil si můžete knihu přečíst v češtině v &lt;a href=&#34;http://melvil.cz/kniha-zen-a-hotovo&#34;&gt;papírové podobě&lt;/a&gt; i jako &lt;a href=&#34;http://rajknih.cz/index.php?bk=776&#34;&gt;ebook&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stručný úvod do GTD: Getting Things Done</title>
      <link>https://www.martinjanda.com/blog/strucny-uvod-do-gtd-getting-things-done/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Dec 2011 13:00:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.martinjanda.com/blog/strucny-uvod-do-gtd-getting-things-done/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Rozšířenost povědomí o GTD – Getting Things Done dokazují &lt;a href=&#34;http://www.google.cz/#lr=lang_cs&amp;amp;q=GTD&amp;amp;tbs=lr:lang_1cs&#34; title=&#34;Jak dokazuje výsledek hledání v Googlu&#34;&gt;stovky článků v češtině&lt;/a&gt;, přesto bych si dovolil vám tuto metodu sebeřízení ve stručnosti představit svými slovy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.martinjanda.com/gtd.png&#34; alt=&#34;Mít vše hotoho&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Metodu GTD sestavil americký kouč David Allen a představil ji ve stejnojmenné knize v roce 2001. V češtině kniha vyšla v roce 2008 pod názvem &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-gtd/&#34; title=&#34;Kniha mít vše hotovo v češtině&#34;&gt;Mít vše hotovo&lt;/a&gt;. Už od prvního vydání kniha s podtitulem „Jak zvládnout práci i život a cítit se při tom dobře“ zaujala nespočet lidí. Zaslouženě.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;pro-koho-a-kčemu-gtd-je&#34;&gt;Pro koho a k čemu GTD je?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na každého z nás se řítí hromada úkolů, projektů, závazků a informací. Metoda GTD je o zvládání a organizaci těchto pracovních i osobních záležitostí. Je to sada pravidel a návyků, které jsou promyšlené do komplexního systému, který vám má pomoci k lepšímu sebeřízení.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;výhody-gtd&#34;&gt;Výhody GTD&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Metoda GTD za nás práci neudělá, ale poskytuje nám postupy, abychom:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;méně zapomínaly,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mohli se lépe soustředit na právě rozdělanou práci,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;měli přehled o našich závazcích a mohli se tak lépe rozhodovat o dalších krocích.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;GTD je univerzální: je jedno jestli použijete papír nebo nějaký software a je jedno jestli jste student, podnikatel nebo pracovník. Kniha nabízí &lt;strong&gt;užitečné návyky a postupy pro osobní produktivitu každého&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opravdu velmi stručně vám zkusím přiblížit hlavní myšlenky metody.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;koncept-inboxu-a-jeho-zpracovávání&#34;&gt;Koncept inboxu a jeho zpracovávání&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Inbox je obecně místo kam si zapisujete nápady, poznámky a úkoly, které k vám přichází z vnějšku nebo vás prostě napadnou. Jistě sami znáte, že pokud si něco hned nenapíšete, patrně na to zapomenete. Koncept inboxu je právě prevence této nespolehlivosti lidské mysli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Základní myšlenky inboxu:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;vytvořit si návyk zaznamenávání nových informací,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mít po ruce něco, kam si můžete rychle poznamenat nápad nebo úkol a následně pokračovat v rozdělané práci,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pravidelně věci z inboxu zpracovávat, aby se tam jen nekupily a nezahnívaly.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Kdybych měl z celého GTD vyzvednout jednu myšlenku, která je relativně snadno osvojitelná a přesto extrémně přínosná, byl by to právě koncept inboxu.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;seznamy-úkolů&#34;&gt;Seznamy úkolů&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Allen ve svých knihách nabádá k vytvoření několika seznamů, do kterých si organizujete vaše úkoly. Stručně zmíním několik z nich:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Seznam všech projektů a jeden seznam pro každý projekt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seznam „dalších kroků“, ze kterých vybíráte další úkol ke zpracování.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seznam „čekám na“, kam si zapisujete kdo kdy a co se zavázal pro vás udělat (delegované úkoly).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seznam jednou/možná, kam si píšete zajímavé nápady nebo projekty, na které však v současné době nemáte čas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Kolem úkolů a seznamů se původní kniha točí dost a vysvětluje kam si co psát a jak.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;týdenní-zhodnocení&#34;&gt;Týdenní zhodnocení&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tento návyk a procedura je u lidí praktikujících GTD často opomíjena, přesto patří k tomu nejdůležitějšímu. Jde o to, že jednou za týden si sednete a:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;projdete hotové věci za tento týden a uděláte si takové malé zhodnocení,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;projdete všechny seznamy, úkoly, projekty, závazky, nápady a uděláte si v nich pořádek,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;promyslíte další týden.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Smysl týdenního zhodnocení je &lt;strong&gt;reflexe&lt;/strong&gt; a také &lt;strong&gt;úklid&lt;/strong&gt;, aby celý systém zůstal provozuschopný.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V GTD je plno dalších principů jako kontexty, letové hladiny a další. Nejpodstatnější jsou však tři výše zmíněné.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;na-co-si-ugtd-dát-pozor&#34;&gt;Na co si u GTD dát pozor&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Metodě Getting Things Done se toho moc vyčíst nedá. Při osvojování však musíte dát pozor na několik možných problémů:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;GTD v základu neřeší výběr úkolů z pohledu vašich životních oblastí, rolí a vizí. Metoda málo zdůrazňuje, že jednou z možností je také nechat věc být, nedělat to a odmítnout.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Začátečník snadno propadne pocitu, že zvládá vše a nabírá si další a další úkoly. Jak to nakonec dopadne si dokážete představit.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;GTD málo pracuje se sebemotivací. Člověk často upadne do paralýzy z toho, kolik věcí vlastně má na starosti nebo z kolika možností si může vybírat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Většina zkouší najednou vyřešit vše a tráví hodně času výběrem vhodného nástroje, místo soustředění na &lt;strong&gt;postupné osvojení návyků&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Přesto patří GTD k tomu nejlepšímu co za posledních dvacet let v oblasti time managementu vzniklo a rozhodně vám má metoda co nabídnout.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Malý tip na závěr&lt;/strong&gt;: pokud si GTD chcete přečíst, sáhněte raději po druhé Allanově knize Making It All Work (česky vyšla jako &lt;a href=&#34;http://www.melvil.cz/kniha-aby-vse-klapalo/&#34; title=&#34;Kniha Aby vše klapalo v češtině&#34;&gt;Aby vše klapalo&lt;/a&gt;), ve které také najdete popis celé GTD metodiky, ale navíc je zde více prostoru věnováno letovým hladinám, tedy perspektivám nad životem.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>